% Poglavlje: Secret sharing
% Autor: Staša Đorđević (mi251007)

\section{Uvod}
Deljenje tajni (engl.\ \textit{secret sharing}) je kriptografska tehnika kojom se tajna distribuira među $n$ učesnika tako da samo određene grupe mogu da je rekonstruišu, dok sve ostale grupe ne znaju ništa o njenoj vrednosti.

Posmatrajmo naredni primer, koji ćemo koristiti za uvođenje osnovnih pojmova:
\begin{example}\label{primer1}
Generalni štab čuva šifru za aktivaciju vojnog stanja u zemlji.
Skup učesnika je $P = \{M, N, K, O\}$, gde su:
\begin{itemize}
\item $M$: Ministar odbrane,
\item $N$: Načelnik štaba,
\item $K$: Komandant kopnenih snaga,
\item $O$: Obaveštajni direktor.
\end{itemize}

Pritom važe sledeća pravila:
\begin{enumerate}
\item Obaveštajni direktor ne sme sam da aktivira vojno stanje.
\item Ministar i obaveštajni direktor zajedno mogu.
\item Načelnik, komandant i obaveštajni direktor zajedno mogu.
\end{enumerate}

Dakle, minimalni skupovi koji mogu da aktiviraju vojno stanje su $\{M, O\}$ i $\{N, K, O\}$. Svaki njihov nadskup takođe može rekonstruisati tajnu.
\end{example}

Deo tajne koji je dodeljen svakom učesniku se naziva \textbf{udeo} (engl. \textit{share}).
Svaki podskup članova koji može da rekonstruiše tajnu ćemo nazvati \textbf{kvalifikujući skup}, a skup svih kvalifikujućih skupova naziva se \textbf{struktura pristupa} (engl.\ \textit{access structure}).
Za primer iznad, struktura pristupa je
\[\Gamma =\{\{M,O\}, \{M,O,N\}, \{M,O,K\}, \{N,K,O\}, \{M,N,K,O\}\}.\]
Svaki skup u strukturi pristupa je skup sa kojim možemo da rekonstruišemo tajnu.

\begin{definition}
\textbf{Monotona struktura} na skupu $P$ je kolekcija $\Gamma$ podskupova od $P$ takva da važi:
\begin{itemize}
\item $P \in \Gamma$,
\item ako je $A \in \Gamma$ i $A \subset B \subset P$, onda je i $B \in \Gamma$.
\end{itemize}
\end{definition}

Primetimo da je struktura pristupa iz primera monotona. Ovo svojstvo važi za sve strukture pristupa svih šema deljenja tajni.
Skupove koji nisu sadržani ni u jednom manjem kvalifikujućem skupu nazivamo \textbf{minimalni kvalifikujući skupovi} i označavamo ih sa $m(\Gamma)$.
Za primer \ref{primer1}: $m(\Gamma) = \{\{M,O\},\, \{N,K,O\}\}$.

\begin{definition} \textbf{Šema deljenja tajni} za monotonu strukturu pristupa $\Gamma$ nad skupom članova $P$ je par algoritama \textbf{Share} i \textbf{Recombine} za koje važe:
\begin{itemize}
\item $\textbf{Share}(s, \Gamma)$ za svakog učesnika $A \in P$ određuje vrednost $s_A$, koja predstavlja njegov udeo tajne.
\item \textbf{Recombine}(H) na osnovu udela učesnika iz skupa H vraća tajnu ako je H kvalifikujući, inače ne vraća ništa
\end{itemize}
\end{definition} 

Stranu koja izvršava algoritam $\textbf{Share}$ i tajno raspodeljuje udele učesnicima nazivamo \textbf{diler} (engl.\ \textit{dealer}). Pretpostavljamo da je diler poverljiv, odnosno da ne odaje tajnu ni jednom nekvalifikujućem skupu učesnika.


Šema deljenja tajni se smatra sigurnom ako nijedan nekvalifikujući skup učesnika ne može dobiti nikakvu informaciju o tajni.

Posebno važan slučaj monotone strukture pristupa je \textbf{pragovna struktura pristupa} (engl.\ \textit{threshold access structures}). Za skup učesnika $P = \{p_1, \ldots, p_n\}$ i ceo broj $t \leq n$, pragovna struktura pristupa definiše se kao:\[\Gamma_{t,n} = \{ B \subseteq P : |B| \geq t \},\]odnosno svaki skup od bar $t$ učesnika može rekonstruisati tajnu. Takvu šemu nazivamo \textit{$t$-od-$n$ šemom deljenja tajni}.~\cite{shamir1979how}\footnote{Strana 1}

\subsection{Način predstavljanja struktura}
Strukturu pristupa možemo predstaviti preko formula Bulove algrebre u disjunktivnoj normalnoj formi (DNF) - kao disjunkciju konjunkcija učesnika iz minimalnih kvalifikujućih skupova:
\[\bigvee_{O \in m(\Gamma)} \; \bigwedge_{A \in O} A.\]
Za primer \ref{primer1} ova formula glasi:
\[(M \wedge O) \vee (N \wedge K \wedge O).\]
Ovu reprezentaciju koristićemo u nastavku prilikom  konstrukcije pojedinih šema deljenja tajni.

\section{Opšte metode deljenja tajni}
U ovom poglavlju ćemo prikazati dve opšte metode deljenja tajni koje su prilično neefikasne, ali pokazuju da je uvek moguće konstruisati šemu za proizvoljnu strukturu. Iako postoje znatno efikasnije konstrukcije za pojedine klase struktura pristupa, problem konstruisanja optimalnih šema za proizvoljne strukture pristupa i dalje je predmet istraživanja.~\cite{secret-sharing} \footnote{Strana 110}
\subsection{Ito-Nišizeki-Saito šema}
Šema Ito-Nišizeki-Saito(INS) direktno koristi DNF reprezentaciju strukture pristupa.
Svako ``ili'' iz DNF formule odgovara nezavisnom deljenju tajne, a svako ``i'' odgovara XOR dekompoziciji (oznaka $\oplus$).
Algoritam deljenja tajni u ovom slučaju je sledeći:
\begin{enumerate}
\item Zapiši strukturu pristupa kao DNF formulu
\item Za svaki minimalni kvalifikujući skup $O$ sa $l$ članova, generiši nasumične vrednosti $s_1$, $s_2$, ..., $s_{l}$ takve da važi $s_1 \oplus s_2 \oplus ... \oplus s_l = s$. 
\item Svaki učesnik dobija odgovarajući udeo iz svake klauzule u kojoj se pojavljuje: Učesnik $A$ dobija vrednost $s_i$ ako se pojavljuje na $i$-toj poziciji u izrazu za skup $O$.
\end{enumerate}

\begin{example}[INS za primer \ref{primer1}]
DNF formula: $(M \wedge O) \vee (N \wedge K \wedge O)$. 
Generišemo vrednosti za svaku klauzulu:
\begin{align*}
s &= s_1 \oplus s_2 \quad \text{(za klauzulu } M \wedge O\text{)}, \\
s &= s_3 \oplus s_4 \oplus s_5 \quad \text{(za klauzulu } N \wedge K \wedge O\text{)}.
\end{align*}

Udeli su:\[ s_M = s_1, \quad s_N = s_3, \quad s_K = s_4, \quad s_O = s_2 || s_5.\]

Proveravamo:
\begin{itemize}
\item $\{M, O\}$: imaju $s_1$ i $s_2$, pa $s_1 \oplus s_2 = s$.
\item $\{N, K, O\}$: imaju $s_3$, $s_4$ i $s_5$, pa $s_3 \oplus s_4 \oplus s_5 = s$.
\item $\{M, N\}$: imaju $s_1$ i $s_3$, pa ne mogu rekonstruisati tajnu.
\end{itemize}
\end{example}

\subsection{Replicirano deljenje tajni}
Drugi pristup ide u suprotnom smeru: umesto minimalnih kvalifikujućih skupova, gledamo maksimalne nekvalifikujuće skupove.
Maksimalni nekvalifikujući skup je skup kome nedostaje tačno jedna osoba da bi bio kvalifikujući, i ne postoji drugi maksimalni nekvalifikujući skup čiji je on podskup.

Algoritam deljenja tajni u ovom slučaju je sledeći:
\begin{enumerate}
\item Nađi sve maksimalne nekvalifikujuće skupove $A_1, A_2, \ldots$
\item Izračunaj njihove komplemente $B_i = P \setminus A_i$.
\item Generiši udele $s_1, ..., s_k$ takve da $s_1 \oplus ... \oplus s_k = s$, gde je k broj maksimalnih nekvalifikujućih skupova.
\item Učesnik dobija udeo $s_i$ ako se nalazi u skupu $B_i$.
\end{enumerate}

\begin{example}[Replicirano deljenje za primer \ref{primer1}]
Maksimalni nekvalifikujući skupovi i njihovi komplementi:
\[
A_1 = \{M, N, K\} \Rightarrow B_1 = \{O\}, \quad
A_2 = \{N, O\} \Rightarrow B_2 = \{M, K\}, \quad
A_3 = \{K, O\} \Rightarrow B_3 = \{M, N\}.
\]
 
Udeli ($s = s_1 \oplus s_2 \oplus s_3$):
\[s_O = s_1, \quad s_N = s_3, \quad s_K = s_2, \quad s_M = s_2 || s_3.\]
 
Proveravamo:
\begin{itemize}
\item $\{M, O\}$: imaju $s_2 || s_3$, $s_1$ --- zajedno imaju sve tri vrednosti, pa $s_1 \oplus s_2 \oplus s_3 = s$.
\item $\{N, K, O\}$: imaju $s_3$, $s_2$, $s_1$ --- $s_1 \oplus s_2 \oplus s_3 = s$.
\item $\{N, O\}$: imaju $s_3$ i $s_1$ --- nedostaje $s_2$.
\end{itemize}
\end{example}

Obe opisane šeme su sigurne i mogu se primeniti na proizvoljnu monotonu strukturu pristupa. Međutim, njihova efikasnost je često nezadovoljavajuća, naročito kod pragovnih struktura sa velikim brojem učesnika. Zbog toga ćemo u nastavku razmatrati Šamirovu šemu deljenja tajni, koja predstavlja jednostavno i efikasno rešenje za $t$-od-$n$ šeme.~\cite{smart2016cryptography} \footnote{Strana 407}

\section{Rid-Solomonovo kodiranje}
Da bi se razumela Šamirova šema u nastavku, najpre treba da uvedemo Rid-Solomonove kodove (engl.\ \textit{Reed-Solomon codes}) jer je ona suštinski zasnovana na njima. Veza između ova dva koncepta je direktna: Šamirova šema je suštinski Rid-Solomonov kod u kome tajna odgovara vrednosti polinoma u nuli, a udeli su vrednosti tog polinoma u ostalim tačkama.

Kod za korekciju grešaka je mehanizam za prenos podataka koji omogućava ispravljanje grešaka nastalih u toku prenosa. Međutim, za razliku od grešaka u teoriji kodiranja, gde greška predstavlja uglavnom slučajni šum, u kriptografiji greške uvodi napadač. U kontekstu deljenja tajni, učesnici koji daju pogrešne udele su upravo takvi napadači. ~\cite{smart2016cryptography}\footnote{Strana 407}

Radimo nad konačnim poljem $\mathbb{F}_q$ (skupom celih brojeva mod $q$, gde je $q$ prost ili stepen prostog broja). Biramo parametre $n$ (dužina kodne reči), $t$ (stepen polinoma), i skup od $n$ različitih tačaka $X = \{x_1, ..., x_n\} \subset \mathbb{F}_q \setminus \{0\}$.
 
Posmatramo skup polinoma stepena $\leq t$:
\[\mathcal{P} = \bigl\{f_0 + f_1 X + ... + f_t X^t : f_i \in \mathbb{F}_q\bigr\}.\]
\textbf{Kodna reč} (engl. \textit{code-word}) nastaje evaluacijom polinoma $f \in \mathcal{P}$ u svim tačkama iz $X$:
\[c = \bigl(f(x_1), f(x_2), ..., f(x_n)\bigr).\]

\begin{example}\label{primer-rs}
Posmatrajmo Rid-Solomonov kod sa parametrima $q = 101$, $n = 7$, $t = 2$ i $X = \{1, 2, ..., 7\}$. Neka je polinom $f(X) = 20 + 57X + 68X^2$. Računamo vrednosti $f(i) \pmod{101}$ za $i = 1, ..., 7$ i dobijamo kodnu reč:
\[c = (44, 2, 96, 23, 86, 83, 14).\]
\end{example}

\subsection{Rekonstrukcija podataka - Lagranžova interpolacija}
 
Ključna matematička činjenica je da je polinom stepena $\leq t$ jednoznačno određen svojom vrednošću u $t+1$ tačaka. Na primer, prava linija (stepen 1) je određena dvema tačkama, a parabola (stepen 2) trima tačkama.
 
Definišemo \textbf{Lagranžove bazne polinome}:
\[\delta_i(X) = \prod_{\substack{x_j \in X \\ j \neq i}} \frac{X - x_j}{x_i - x_j}, \qquad 1 \leq i \leq n.\]
Primetimo da važi $\delta_i(x_i) = 1$ i $\delta_i(x_j) = 0$ za $j \neq i$.

Rekonstrukcija polinoma vrši se formulom:
\[f(X) = \sum_{i=1}^{n} c_i \cdot \delta_i(X).\]
 
Iz činjenice iznad možemo zaključiti da važi $f(x_i) = c_i$.~\cite{smart2016cryptography}\footnote{Strana 409}
 
 \subsection{Detekcija greške}
 
 Grešku ćemo jednostavno uočiti proverom stepena polinoma.
Ako primljena kodna reč sadrži grešku, Lagranžova interpolacija daje polinom stepena većeg od $t$.
 
 %TODO videti da li ovde da stavim izracunavanje?
\begin{example}
Primamo kodnu reč $c' = (44, 2, 25, 23, 86, 83, 14)$ umesto ispravne kodne reči iz Primera~\ref{primer-rs}, treća pozicija je pogrešna (25 umesto 96). Lagranžova interpolacija nad svih 7 tačaka daje polinom stepena 6, a ne stepena $t=2$, čime zaključujemo da postoji greška u kodnoj reči.
\end{example}

\subsection{Ispravljanje greške: Berlekemp-Velč algoritam}
%TODO videti da li da dodam ovde neefikasan nacin za ispravljenje ali intuitivniji?
Nakon što je greška otkrivena, potrebno ju je i ispraviti. Za ovo postoji efikasan algoritam, poznat kao Berlekemp-Velč algoritam.
 
Pretpostavimo da broj grešaka $e$ i broj brisanja $s$ zadovoljavaju uslov $n > t + 2e + s$, gde je $s$ broj pozicija za koje uopšte nije primljena vrednost. Tražimo polinom sa dve promenljive $Q(X, Y) = f_0(X) - f_1(X) \cdot Y$, gde je $\deg(f_0) \leq 2t$, $\deg(f_1) \leq t$ i $f_1(0) = 1$. Namećemo uslov da $Q$ interpolira primljene tačke, tj. $Q(x_i, y_i) = 0$ za sve $(x_i, y_i)$. Supstitucijom primljenih tačaka $(x_i, y_i)$ dobijamo linearan sistem jednačina po koeficijentima $f_0$ i $f_1$, čijim rešavanjem dobijamo:
\[f(X) = \frac{f_0(X)}{f_1(X)}.\]
 
Da bismo se uverili u ovo, definišimo $P(X) = Q(X, f(X))$, gde je $f(X)$ traženi (originalni) polinom. Važi $\deg(P) \leq 2t$, ali $P(X)$ se poništava u svim ispravnim tačkama, kojih je bar $n - s - e$. Pošto je ovaj broj veći od $2t$ pod našom pretpostavkom, polinom $P$ ima više nula nego što mu stepen dozvoljava, pa mora biti identički jednak nuli. Odatle sledi $f_0(X) = f_1(X) \cdot f(X)$, što daje traženo rešenje.~\cite{smart2016cryptography}\footnote{Strana 411}
%TODO videti da li da dodam dodatno oko racunanja f_0 i f_1?
 
\begin{example}
Za primljenu kodnu reč $c' = (44, 2, 25, 23, 86, 83, 14)$ sa $t = 2$, tražimo polinom $Q(X,Y)=f_0(X)-f_1(X)\cdot Y$, gde je $\deg(f_0)\le 4$ i $\deg(f_1)\le 2$, pri čemu važi $f_1(0)=1$. Supstitucijom svih primljenih tačaka $(x_i,y_i)$ dobijamo linearan sistem jednačina za koeficijente polinoma $f_0$ i $f_1$.
Rešavanjem sistema dobijamo:
\[f_0(X) = 20 + 84X + 49X^2 + 11X^3, \qquad f_1(X) = 1 + 67X.\]
Odavde:
\[f(X) = \frac{f_0(X)}{f_1(X)} = 20 + 57X + 68X^2,\]
što je upravo polinom iz Primera~\ref{primer-rs}. Vidimo da je greška uspešno korigovana.
\end{example}

 
\section{Šamirova šema deljenja tajni}

Šamir u svom originalnom radu motiviše problem sledećim primerom: jedanaest naučnika radi na tajnom projektu i želi da zaključa dokumenta u sef tako da se on može otvoriti ako i samo ako je prisutno bar šest naučnika. Pokazuje se da naivno rešenje pomoću brava i ključeva vodi do velikog broja kombinacija i ne skalira dobro sa veličinom grupe.~\cite{shamir1979how} \footnote{Strana 1}Cilj je generalizovati problem na deljenje proizvoljnih podataka kroz matematičke metode. Šamir predlaže rešenje zasnovano na polinomijalnoj interpolaciji i $(t+1)-od-n$ šemi praga, a kasnije je pokazano da se ono može sagledati i kao poseban slučaj Rid-Solomonovog kodiranja opisanog u prethodnom poglavlju.~\cite{smart2016cryptography}\footnote{Strana 413}

\subsection{Algoritam deljenja}
Neka je $\mathbb{F}_q$ konačno polje sa $q > n$ i neka je tajna $s \in \mathbb{F}_q$. Diler bira nasumičan polinom stepena $t$ takav da je $f(0) = s$:
\[f(X) = s + f_1 X + f_2 X^2 + ... + f_t X^t,\]
gde su $f_1, \ldots, f_t$ nasumični elementi iz $\mathbb{F}_q$. Učesnici se identifikuju elementima $\{1, ..., n\} \in \mathbb{F}_q \setminus \{0\}$; pošto je $q > n$, polje $\mathbb{F}_q$ sadrži bar $n$ ne-nula elemenata, pa možemo jednostavno uzeti $\alpha_j = j$ za $j = 1, \ldots, n$. Učesniku $j$ se dodeljuje udeo:
\[s_j \leftarrow f(j).\]
 
Primetimo da je vektor $(s, s_1, \ldots, s_n)$ tačno kodna reč Rid-Solomonovog koda.
 
\subsection{Algoritam rekonstrukcije}
 
Ako se okupi podskup $Y \subset X$ od bar t učesnika, oni mogu rekonstruisati originalni polinom Lagranžovom interpolacijom evaluiranom u nuli:
\[s = f(0) = \sum_{i \in Y} s_i \cdot \delta_i(0),\]
gde je:
\[\delta_i(0) =\prod_{\substack{j \in Y \\ j \neq i}}\frac{-j}{i - j}.\]

Koeficijenti $\delta_i(0)$ zavise samo od skupa $Y$ i mogu se izračunati unapred.~\cite{secret-sharing}\footnote{Strana 12}

\subsection{Korekcija pogrešnih udela}
Korekciju potencijalno pogrešnih udela možemo izvršiti primenom Berlekemp-Velč algoritma, pod uslovom da je broj netačnih udela $e$ ograničen sa:~\cite{smart2016cryptography}\footnote{Strana 413}
\[e < t < \frac{|Y|}{3}.\]

\subsection{Pseudoslučajno deljenje tajni (PRSS)}

Šamirova šema se može pretvoriti u \textbf{pseudoslučajnu šemu deljenja tajni} (engl.\ \textit{pseudo-random secret sharing}, PRSS), koja omogućava generisanje deljenja nasumične vrednosti uz minimalnu interakciju, ograničenu na fazu inicijalizacije~\cite{smart2016cryptography}.\footnote{Strana 413}

Učesnike obeležavamo skupom $X = \{1, \ldots, n\}$, sa pragom $t+1$. Za svaki podskup $A \subset X$ veličine $n-t$ definišemo polinom $f_A(X)$ stepena $t$ takav da je $f_A(0) = 1$ i $f_A(i) = 0$ za sve $i \in X \setminus A$. U fazi inicijalizacije, svakom podskupu $A$ se dodeljuje tajna vrednost $r_A$, bezbedno distribuirana svim učesnicima iz $A$, zajedno sa javnom pseudoslučajnom funkcijom $\psi(r_A, a)$.

Kada učesnici žele da generišu deljenje nove nasumične vrednosti, biraju javnu nasumičnu vrednost $a$ i definišu polinom:
\[f(X) = \sum_{A \subset X, |A|=n-t} \psi(r_A, a) \cdot f_A(X).\]
Učesnik $i$ tada može izračunati svoj udeo:
\[s_i \leftarrow \sum_{i \in A \subset X, |A|=n-t} \psi(r_A, a) \cdot f_A(i),\]
a deljena tajna je \[s = f(0) = \sum_{A \subset X, |A|=n-t} \psi(r_A, a) \cdot f_A(0) = \sum_{A \subset X, |A|=n-t} \psi(r_A, a).\]~\cite{smart2016cryptography}\footnote{Strana 414}
 
\section{Zaključak}
U radu su predstavljeni osnovni pojmovi i metode deljenja tajni, sa posebnim osvrtom na Šamirovu šemu. Pokazana je njena veza sa Rid-Solomonovim kodovima, kao i mogućnost proširenja na pseudoslučajno deljenje tajni. Deljenje tajni predstavlja važan kriptografski mehanizam koji omogućava bezbednu distribuciju osetljivih podataka i ima značajnu primenu u distribuiranim sistemima i savremenim kriptografskim protokolima.
\section{Pitanja}

\begin{enumerate}
\item{
Šta je deljenje tajni? Objasniti pojmove:
\begin{itemize}
\item udeo (share),
\item kvalifikujući skup,
\item struktura pristupa,
\item pragovna $t$-od-$n$ šema deljenja tajni.
\end{itemize}
}
\item
{
U kompaniji se čuva glavna šifra za pristup kritičnim podacima.
Učesnici su:
\begin{itemize}
\item $D$ -- direktor,
\item $S$ -- sistem administrator,
\item $B$ -- bezbednosni menadžer,
\item $P$ -- pravni savetnik.
\end{itemize}
Važe sledeća pravila:
\begin{enumerate}
\item Direktor i sistem administrator zajedno mogu pristupiti šifri.
\item Direktor i bezbednosni menadžer zajedno mogu pristupiti šifri.
\item Sistem administrator, bezbednosni menadžer i pravni savetnik zajedno mogu pristupiti šifri.
\end{enumerate}
Odrediti:
\begin{enumerate}
\item minimalne kvalifikujuće skupove,
\item strukturu pristupa,
\item DNF reprezentaciju strukture pristupa.
\end{enumerate}

}
\item
{
Razmatra se Šamirova $(4,7)$ šema deljenja tajni.

\begin{enumerate}
\item Koliki je maksimalni stepen polinoma koji koristi diler?
\item Koliko učesnika je potrebno za rekonstrukciju tajne?
\item Da li dva učesnika mogu rekonstruisati tajnu?
\item Ako se okupe tri učesnika sa ispravnim udelima, kojim matematičkim postupkom mogu rekonstruisati tajnu?
\end{enumerate}
}
\end{enumerate}
