% Poglavlje: Fully homomorphic encryption
% Autor: Tijana Jakšić (mr241087)

\section{Uvod}

Potpuno homomorfna enkripcija omogu\' cava delegiranje vr\v senja operacija nad podacima, bez kompromitovanja privatnosti samih podataka \cite{gentry2010computing}. 

Klijent mo\v ze na bezbedan na\v cin delegirati izra\v cunavanje proizvoljne funkcije nad privatnim podacima serveru kome ne veruje. Podatke \v salje enkriptovane, server homomorfno vr\v si operacije nad enkriptovanim podacima, i \v salje rezultat klijentu, koji klijent treba samo da de\v sifruje.

Navikli smo da dobrim enkripcionim \v semama smatramo one u kojima \v sifrat li\v ci na slu\v cajan \v sum, ali sada nam je po\v zeljno da enkriptovani podaci \v cuvaju odre\dj ene strukture otvorenog teksta - one strukture potrebne za vr\v senje aritmeti\v ckih operacija.

\section{Istorija}

Ideju homomorfne enkripcije kao ne\v sto \v sto bi bilo dobro da postoji su predlo\v zili  Rivest, Adleman i Dertouzos jo\v s 1978 \cite{marcolla2022survey} \footnote{Strana 1, pasus 1}. Tek preko 30 godina kasnije, 2009. godine, Gentry je u svojoj doktorskoj disertaciji predlo\v zio prvu prakti\v cno mogu\' cu \v semu potpuno homomorfne enkripcije. Nakon toga je koncipirano i implementirano jo\v s puno \v sema, i ra\v cunski efikasnijih i lak\v sih za razumevanje.


\section{Multiplikativno ili aditivno homomorfna enkripcija}

Enkripcione \v seme koje omogu\' cavaju vr\v senje samo mno\v zenja ili samo sabiranja nad \v sifrovanim tekstom su nam ve\' c odavno sa ovog kursa poznate - RSA i ElGamal! Obe ove enkripcione \v seme su multiplikativno homomorfne. Postoje i aditivno homomorfne, jedan primer je Pailierov kriptosistem, ali njega nismo radili na ovom kursu.

U RSA, \v sifrat poruke $m$ je $c=m^e\pmod{N}$. Recimo da su poruke $m_1$ i $m_2$ \v sifrovane sa $c_1 = m_1^e\pmod{N}$ i $c_2 = m_2^e\pmod{N}$. Mno\v zenjem ova dva \v sifrata dobijamo $m_1\cdot m_2 = m_1^e\cdot m_2^e = (m_1\cdot m_2)^e \pmod{N}$. Ovo jeste \v sifrat poruke $m_1\cdot m_2$.

Sli\v cno, u ElGamal enkripciji poruka $m$ je \v sifrovana sa $c=(g^r,m\cdot h^r)$. \v Zelimo da pomno\v zimo poruke $m_1$ i $m_2$ \v ciji su \v sifrati $c_1 = (g^{r_1},m_1\cdot h^{r_1})$ i $c_2 = (g^{r_2},m_2\cdot h^{r_2})$.
Operacija mno\v zenja otvorenog teksta $\cdot $ se homomorfno slika u operaciju pokoordinatnog mno\v zenja \v sifrata. Tako $c_1\odot c_2 = (g^{r_1}\cdot g^{r_2}, m_1\cdot h^{r_1}\cdot m_2\cdot h^{r_2}) = (g^{r_1 + r_2}, m_1\cdot m_2\cdot h^{r_1+r_2})$. 
Upravo se dobije ElGamal enkripcija poruke $m_1\cdot m_2$ sa slu\v cajnim parametrom $r_1+r_2$.

Ipak, za potpuno homomorfnu enkripciju \v zelimo da predstavimo bilo koju aritmeti\v cku funkciju, a za to je dovoljno da imamo homomorfizme za sabiranje i za mno\v zenje.


\section{Notacija i pojmovi} 
Notacija preuzeta iz \cite{marcolla2022survey} \footnote{Strana 6, sekcija Definitions and Basic Notions}.
\begin{definition}
    Neka je $R(+, \cdot)$ prsten. Funkcija $f$ je \textit{aritmeti\v cka} ako se mo\v ze zapisati kao kompozicija sabiranja i mno\v zenja. 
\end{definition}

Kao i do sad, enkripciona \v sema sa javnim klju\v cem radi nad porukama $m \in R$, neka su $\mathrm{E}$ i $\mathrm{D}$ operacije za \v sifrovanje i de\v sifrovanje, neka je $pk$ javni klju\v c, a $sk$ tajni. Ukratko, imamo
$$\mathrm{D}(\mathrm{E}(m, pk), sk) = m $$

Za homoorfnu enkripciju kao novost imamo \textit{evaluacioni algoritam}. Neka su $m_1, ..., m_n\in R$, neka su im \v sifrati $c_i = \mathrm{E}(m_i, pk)$, $i\in \{1, ..., n\}$ i neka je $f:R^n\rightarrow R$. Evaluacioni algoritam $\mathrm{Eval}$ kao argumente prima \textit{evaluacioni} klju\v c $ek$, funkciju $f$, \v sifrate $c_1, ..., c_n$, a kao rezultat daje \v sifrat $c_f$, takav da se de\v sifrovanjem dobija $f(m_1, ..., m_n)$. Drugim re\v cima, za $\mathrm{Eval}$ va\v zi
$$c_f = \mathrm{Eval}(f, (c_1, ..., c_n), ek)$$
$$\mathrm{D}(c_f, sk) = f(m_1, ..., m_n)$$
Primetimo da se $c = \mathrm{E}(f(m_1, ..., m_n), pk)$ i $c_f$ de\v sifruju u isti broj, ali su druga\v ciji u konstrukciji i u op\v stem slu\v caju $c\neq c_f$. Potpuno homomorfna enkripcija kakva je poznata danas koristi probabilisti\v cku enkripciju, koja se oslanja na slu\v cajan \v sum. $c$ i $c_f$ imaju razli\v cite \v sumove.

\begin{definition}
    \label{dfn_fhe}
Enkripciona \v sema je \textit{potpuno homomorfna} ili FHE ako za proizvoljno $n$, proizvoljnu aritmeti\v cku funkciju $f:R^n\rightarrow R$, proizvoljne poruke $m_1, ..., m_n\in R$ i njihove \v sifrate $c_i = \mathrm{E}(m_i, pk)$, $i\in \{1, ..., n\}$ va\v zi
$$\mathrm{D}(\mathrm{Eval}(f, (c_1, ..., c_n), ek)) = f(m_1, ..., m_n)$$
\end{definition}

Intuitivno, \v zelimo da postoje operacije $\oplus$ i $\odot$ takve da za sve $m_1, m_2 \in R$ va\v zi
    $$\mathrm{D}(\mathrm{E}(m_1, pk) \oplus \mathrm{E}(m_2, pk), sk) = m_1 + m_2$$
    $$\mathrm{D}(\mathrm{E}(m_1, pk) \odot \mathrm{E}(m_2, pk), sk) = m_1 \cdot m_2$$
Algoritam $\mathrm{Eval}(f, (c_1, ..., c_n), ek)$ vr\v simo tako \v sto svaki $+$ iz $f$ zamenimo za $\oplus$, i svako $\cdot$ za $\odot$.

Ukoliko enkripciona \v sema ima ovakav homomorfizam iz $(+, \cdot)$ u $(\oplus, \odot)$, ali algoritam $\mathrm{D}$ uspe\v sno de\v sifruje samo ako je primenjeno dovoljno malo ovih operacija, u pitanju je \textit{delimi\v cno homomorfna} enkripciona \v sema, ili SHE.

\begin{definition}
    Enkripciona \v sema je \textit{delimi\v cno homomorfna} ako postoji ograni\v cena klasa „dovoljno jednostavnih” aritmeti\v ckih funkcija $\mathcal{F}$ takva da za proizvoljnu $f\in \mathcal{F}$ proizvoljnog reda $n$, proizvoljne poruke $m_1, ..., m_n\in R$ i njihove \v sifrate $c_i = E(m_i, pk)$, $i\in \{1, ..., n\}$ va\v zi
$$\mathrm{D}(\mathrm{Eval}(f, (c_1, ..., c_n), ek)) = f(m_1, ..., m_n)$$
\end{definition}

Svaka poznata homomorfna \v sema enkripcije se zasniva propabilisti\v ckom algoritmu koji pri \v sifrovanju dodaje slu\v cajan \v sum. Vr\v senjem aritmeti\v ckih operacija \v sum raste, i nakon dovoljnog broja operacija, \v sifrat se vi\v se ne mo\v ze de\v sifrovati. Zna\v ci, svaka \v sema potpuno homomorfne enkripcije se zapravo zasniva na delimi\v cno homomorfnoj.
Potpuno homomorfna enkripcija je nastala kada je Gentri 2009. na\v sao na\v cin da SHE \v semu pretvori u FHE.
Gentri je smislio na\v cin da smanji \v sum \v sifrovanoj poruci, i ovo naziva \textit{bootstraping}. 

Dakle, FHE se, u svim poznatim \v semama, vr\v si ponavljanjem slede\' ca dva koraka:
\begin{enumerate}
\item  Izvr\v siti dozvoljen broj operacija polaznom SHE \v semom
\item  Pomo\' cu butstrepinga smanjiti \v sum 
\end{enumerate}

\section{DGHV}
Rad koji opisuje DGHV je iza\v sao 2010. godine, godinu dana nakon Gentrijeve revolucionarne doktorske disertacije, a napisali su ga Dijk, Gentry, Halevi i Vaikuntanatha (otuda naziv \v semi DGHV).
Ova enkripciona \v sema je ra\v cunski vrlo skupa i nije nigde u upotrebi, ali je razumljiva, i navodi se iz pedago\v skih razloga. O DGHV se mo\v ze \v citati u \cite{marcolla2022survey} \footnote{Strana 9, sekcija First Generation: FHE based on the AGCD problem}, ali blog \cite{paliares2024dghv} daje \v citkiji opis. Pre uvo\dj enja DGHV, posmatramo jedan uvodni primer.

\subsection{Uvodni primer}
Defini\v simo najpre jednu simetri\v cnu enkripcionu \v semu koja radi sa porukama $m\in \{0, 1\}$

\textbf{Generisanje klju\v ca}: klju\v c je slu\v cajan neparan broj $p$.

\textbf{Enkripcija}: Poruka $m$ se enkriptuje sa $c=m + 2\cdot r + p\cdot q$, gde je $r$ dovoljno mali \v sum, a $q$ veliki slu\v cajan ceo broj.

\textbf{Dekripcija}: \v Sifrat $c$ se dekriptuje sa $(c \pmod{p})\pmod{2}$. Uverimo se da ovo radi:
\begin{align}
    (c \pmod{p})\pmod{2} &= (m + 2\cdot r + p\cdot q \pmod{p})\pmod{2}\\
    &= (m + 2\cdot r \pmod{p})\pmod{2}\\
    &= m + 2\cdot r \pmod{2}\\
    &= m 
\end{align}

Zbog (10.3) smo tra\v zili da $r$ bude dovoljno malo. Ako je $2\cdot r < p$ (10.3) zaista sledi iz (10.2).

Dakle, enkripcija i dekripcija rade. Kako se pona\v saju aritmeti\v cke operacije? Neka je $m_1$ \v sifrovano sa $c_1=m_1 + 2\cdot r_1 + p\cdot q_1$ i $m_2$ sa $c_2=m_2 + 2\cdot r_2 + p\cdot q_2$.

\textbf{Sabiranje}:  Lako se vidi da va\v zi $c_1 + c_2 = (m_1 + m_2) + 2\cdot (r_1 + r_2) + p\cdot (q_1 + q_2)$.
Dakle, ako su $r_1$ i $r_2$ bili dovoljno mali na po\v cetku poruka se i dalje mo\v ze de\v sifrovati, ali ve\' c sad se vidi da, koliko god mali bili, imamo samo kona\v cno mnogo sabiranja pre nego \v sto \v sum postane preveliki.

\textbf{Mno\v zenje} $c_1\cdot c_2 = m_1\cdot m_2 + 2\cdot (r_2\cdot m_1 + r_1\cdot m_2 + 2\cdot r_1\cdot r_2) + p(q_1m_2 + 2q_1r_2 + 2q_1q_2 + 2q_2r_1 + q_2m_1)$. Velika zagrada koja stoji pomno\v zena sa $p$ mo\v ze biti novo veliko slu\v cajno $q$, tu nema problema. \v Sum je sada pribli\v zno velik kao $r_1\cdot r_2$ (podsetnik da je $m$ je samo jedan bit).

Iako ova enkripcija jeste homomorfna, jasno je da je nedopustivo serveru otkriti tajni klju\v c $p$. Osnovni zahtev je sakrivanje podataka serveru. Uvodni primer naveden je jer DGHV funkcioni\v se jako sli\v cno, ali ima javni i tajni klju\v c, i javni klju\v c sakriva $p$ od servera.

\subsection{DGHV}

\textbf{Generisanje klju\v ca} Tajni klju\v c je slu\v cajno izabran veliki neparan broj $p$. Javni klju\v c je niz $(x_0, ..., x_n)$ takav da je $x_0$ najve\' ci i neparan, i za sve $i\in {1, ..., n}$ va\v zi $x_i = p\cdot q_i + r_i $ gde su 
$q_i, r_i$ slu\v cajni celi brojevi, s tim \v sto $r_0$ mora da bude paran.


\textbf{Enkripcija} Poruka $m \in \{0, 1\}$ se \v sifruje u \[c = m + 2r + 2\sum_{i\in S}x_i \pmod{x_0}\] gde je $r$ slu\v cajan ceo broj, a  $S$ slu\v cajan podskup od $\{1, ..., n\}$. Deo $\pmod{x_0}$ se tu nalazi da \v sifrat ne bi bio besmisleno veliki.
Hajde da sredimo sabirke:

\begin{align*}
m + 2r + 2\sum_{i\in S}x_i \pmod{x_0} &= m + 2 r + 2\sum_{i\in S}(p\cdot q_i + r_i) \pmod{x_0}\\
&= m + 2(r + \sum_{i\in S} r_i) + p\cdot 2\sum_{i\in S}q_i \pmod{x_0}\\
&= m + 2R + pQ \pmod{x_0}
\end{align*}
Jedna\v cina \v sifrata je dobila skoro isti oblik kao u uvodnom primeru (deluje da samo $\pmod{x_0}$ smeta).


\textbf{Dekripcija} \v Sifrat c se de\v sifruje sa \[(c \pmod{p}) \pmod{2}\]
Jedino je potrebno pokazati da $\pmod{x_0}$ ne smeta. Ako je $c = m + 2R + pQ \pmod{x_0}$ mo\v zemo na\' ci $k$ takvo da $m + 2R + pQ = c + kx_0$. Kako je $x_0 = pq_0 + r_0$, imamo
\begin{align*}
    c &= m + 2R + pQ - k(pq_0 + r_0)\\
    &= m + 2(r + \sum_{i\in S} r_i) + p\cdot 2\sum_{i\in S}q_i - k(pq_0 + r_0)\\
    &= m + (2r + 2\sum_{i\in S} r_i - kr_0) + p\cdot (2\sum_{i\in S}q_i - kq_0)
\end{align*} 
Kako smo $r_0$ odabrali tako da bude paran, vidimo da je $c$ opet oblika $m + 2R' + pQ'$, i dekripcija radi identi\v cno kao u uvodnom primeru.

Sabiranje i mno\v zenje se pona\v saju identi\v cno kao u uvodnom primeru.

\section{Bootstraping}
Tehnika bootstrapinga \footnote{Bele\v ske sa predavanja \cite{MITHenzingerHE2} odli\v cno obja\v snjavaju bootstraping} omogu\' cava da se od \v sifrata koji šifruje poruku $m$ uz veliku količinu šuma (nastalu kao posledica izvođenja homomorfnih računanja) dobije novi \v sifrat koji šifruje istu poruku $m$, ali sa malom količinom šuma. Tako, kada \v sum dobijen kao posledica aritmeti\v ckih operacija postane preveliki, \v sifrati se osve\v ze, i nad njima server nastavi da vr\v si homomorfna izra\v cunavanja. Tako se povremenim osve\v zavanjem od delimi\v cno homomorfne enkripcije dobija potpuno homomorfna. 

\textbf{Intuicija} Po definiciji, algoritam za de\v sifrovanje $\mathrm{D}(c, sk)$ uklanja \v sum iz \v sifrata $c$. Ako bi server imao tajni klju\v c $sk$, mogao bi da izvr\v si algoritam $\mathrm{D}(c, sk)$ koji uklanja \v sum, i da ponovo \v sifruje i dobije \v sifrat $c'$ sa malim, sve\v zim \v sumom. Ipak, nedopustivo je serveru otkriti tajni klju\v c $sk$.
\\
Ovde dolazimo do Gentrijeve revolucionarne ideje: i algoritam $\mathrm{D}(c, sk)$ za de\v sifrovanje i uklanjanje \v suma je samo aritmeti\v cka funkcija koja se mo\v ze izvr\v siti homomorfno u \v sifrovanom domenu! Klijent serveru \v salje tajni klju\v c $sk$ \v sifrovano. Ovo je zapravo evaluacioni klju\v c $ek$. Evaluacioni klju\v c je zapravo \v sifrat tajnog klju\v ca $ek = \mathrm{E}(sk, sk)$.
Ako server izvr\v si $\mathrm{D}(c, sk)$ homomorfno u \v sifrovanom domenu, rezultat je enkripcija iste polazne poruke, ali drugi \v sifrat $c'$ sa manjim \v sumom.

Algoritam $\mathrm{D}$ po definiciji uklanja \v sum, tako da \' ce jedini \v sum prisutan u $c'$ biti onaj koji proizilazi od osnovnog \v suma potrebnog za \v sifrovanje, i operacija koje \v cine $\mathrm{D}$.

Tako se od delimi\v cno homomorfne enkripcione \v seme dobija potpuno homomorfna. $c$ je \v sifrat poruke $m$ u polaznoj delimi\v cno homomorfnoj enkripcionoj \v semi, a $c'$ u potpuno homomorfnoj enkripcionoj \v semi koju smo od polazne \v seme dobili procesom butstrepinga.

Da bi ova konstrukcija bila mogu\' ca, funkcija $\mathrm{D}$ mora biti „dovoljno jednostavna”, odnosno mora pripadati familiji funkcija  kojima polazna delimi\v cno homomorfna enkripciona \v sema barata.

Primetimo da se bootstraping oslanja na jo\v s jednu pretpostavku o bezbednosti. Ona se zove pretpostavka o \textit{kru\v znoj bezbednosti} i podrazumeva da je bezbedno objaviti \v sifrat tajnog klju\v ca. Ovo nije bezbedno u svakoj enkripcionoj \v semi. 
Za neke \v seme se zna da nisu kru\v zno bezbedne i one se, naravno, ne koriste za FHE. Za \v seme koje se koriste (npr. GSW) se ne zna da li su kru\v zno bezbedne. Pretpostavlja se da jesu, jer nijedan napad nije objavljen, ali trenutno ne postoji dokaz da jesu bezbedne.
Sve FHE \v seme koje trenutno postoje se oslanjaju na pretpostavku o kru\v znoj bezbednosti. Na\' ci neku koja se ne oslanja predstavlja jedno otvoreno pitanje za dalji razvoj.


\section{Primene}

\subsection{Podaci u oblaku}

Ovo je sveobuhvatna primena, glavni razlog za\v sto je FHE koncipiran: korisnik \v zeli da delegira izra\v cunavanje neke funkcije mo\' cnom ali nepoverljivom serveru.
U\v cestvovanje u oblaku tradicionalno podrazumeva da server u oblaku ima pristup podacima jer je potreban za vr\v senje izra\v cunavanja.
Nedovoljno pravne regulacije kao i kr\v senje postoje\' ce regulacije daje vlasniku servera mo\' c da proda korisni\v cke podatke tre\' coj strani. Osim toga, serveri su ranjivi na zlonamerne napade \cite{ieee2026homomorphicusecases}.

\subsection{Ma\v sinsko u\v cenje}

Homomorfna enkripcija nalazi primene u ma\v sinskom u\v cenju - veoma prirodno sa obzirom na to da se svaki model ma\v sinskog u\v cenja svodi na kompoziciju aritmeti\v ckih operacija, i da je mnoge modele potrebno trenirati na osetljivim podacima \cite{marcolla2022survey} \footnote{Strana 22, sekcija FHE FOR MACHINE LEARNING}.
Od zna\v caja su i \v sifrovanje podataka pri upotrebi gotovog modela, i treniranje modela na \v sifrovanim podacima. Koristiti gotov model na \v sifrovanim podacima mo\v ze biti korisno na primer za sakrivanje osetljivih upita postavljenih velikom jezi\v ckom modelu. Treniranje modela na \v sifrovanim podacima izme\dj u ostalog omogu\' cava bezbednu kolaboraciju. Recimo, nekoliko bolnica \v zeli zajedno da u\v cestvuju u treniranju modela, ali svaka bolnica je du\v zna da sakrije osetljive medicinske podatke svojih pacijenata. Uz FHE, svaka bolnica doprinosi enkriptovanim podacima, a model se trenira tako da nijedna institucija nije videla podatke druge.

Isti princip bezbedne kolaboracije primenjuje se \v sire od ma\v sinskog u\v cenja — na primer, banka mo\v ze da organizuje aukciju u kojoj \v cak ni ona kao organizator ne saznaje pojedina\v cne ponude u\v cesnika i cene prodavaca \cite{MITHenzingerHE2}.

\subsection{Internet stvari}

Ure\dj aji povezani u internet stvari kontinuirano prikupljaju li\v cne podatke — o zdravlju, lokaciji, svakodnevnim navikama — koji se tipi\v cno \v salju na server radi obrade. FHE omogu\' cava da ta obrada ostane u potpunosti u \v sifrovanom domenu, i time korisnicima pru\v za nivo privatnosti koji tradicionalne arhitekture ne garantuju \cite{marcolla2022survey} \footnote{Strana 23, sekcija HE IN FOG COMPUTING FOR IOT}.

\section{Otvorena pitanja}

Iako implementacije FHE postoje (HElib, Microsoft SEAL, OpenFHE i druge), upotreba je trenutno ograni\v cena zbog ekonomisanja ra\v cunarskim resursima \cite{gentry2010computing}. 
Sve implementacije se oslanjaju na vr\v senje operacija uz gomilanje \v suma i redovno bootstrapovanje. Ovaj proces je ra\v cunarski zahtevan.
Bilo bi revolucionarno na\' ci \v semu koja ne zahteva bootstraping, ali svaki pronalazak \v seme sa ra\v cunski manje zahtevnim bootstrapingom je zna\v cajan pomak.


Osim ovoga, postji prostor za napredak u nala\v zenju FHE \v sema koje se ne oslanjaju na re\v setke \cite{MITHenzingerHE2}. Sve moderne implementacije se oslanjaju na LWE ili prstenasti LWE.
U kriptografiji je uvek dobro konstruisati primitive na razne na\v cine, tako da se oslanjanju na razne nezavisne pretpostavke o te\v zini. Ako bi pretpostavke o te\v zini LWE i prstenastog LWE bile sru\v sene, najbolje poznate konstrukcije FHE tako\dj e padaju sa njima. 
$$$$




