% Poglavlje: Lattices
% Autor: Marijana Čupović (mi251018)

\section{Uvod}

Bezbednost kriptosistema koji se danas koriste se zasniva na pretpostavci da su jednosmerne funkcije na kojima se zasnivaju teške, to jest da ne postoje algoritmi koji ih rešavaju na klasičnom računaru u polinomijalnom vremenu. Sistemi kao što su RSA i Difi-Helmanova razmena ključeva se zasnivaju na problemima faktorizacije i diskretnog logaritma i za njih se smatra da su teški. Pretpostavka o težini se zasniva na višedecenijskim neuspelim pokušajima da se ovi problemi reše na klasičnom računaru. 

Ako bi bio pronađen algoritam koji u polinomijalnom vremenu rešava probleme faktorizacije ili diskretnog logaritma, sve informacije koje su do sada šifrovane bi postale kompromitovane. Pojava kvantnih računara ovu situaciju čini mogućom. Šor je pokazao da postoje efikasni algoritmi za faktorizaciju i problem diskretnog logaritma na kvantnim računarima \cite{Shor_1997}. Ovo znači da se sa realizacijom kvantnih računara bezbednost kriptosistema gubi. 

Iako još uvek ne postoje kvantni računari, napori da se oni kreiraju su značajni i verovatno će se pojaviti u budućnosti. Zbog toga treba gledati unapred i razvijati kriptosisteme koji će se odupreti napadima od strane algoritama koji se izvršavaju na kvantnim računarima. Veruje se da su kriptografski sistemi zasnovani na heš funkcijama, kodu, rešetkama, jednačinama sa više promenljivih i kriptografija tajnog ključa kvantnorezistentni \cite{postquantumcryptography:2009}. Ovo poglavlje će se fokusirati na sisteme zasnovane na rešetkama.

\section{Kvantni računari}

Trenutno postoje različiti predlozi za arhitekturu kvantnog računara koja će prevazići probleme kvantne mehanike i fizička ograničenja. Iz tog razloga se nećemo osvrtati na konkretne aspekte pravljenja kvantnog računara već ćemo se pozabaviti konceptualnim prikazom elemenata jedne takve mašine. 

Kvantni računar se razlikuje od klasičnog po tome što je u svakom trenutku u superpoziciji \footnote{Superpozicija predstavlja linearnu kombinaciju baznih stanja sistema. Kada govorimo o sistemu sa jednim bitom, stanje bi se moglo opisati formulom $ \ket{\psi} = \alpha \ket{0} + \beta \ket{1}$, gde su $\ket{0}$ i $\ket{1}$ bazna stanja sistema.} stanja koja se mogu predsaviti nizom bitova. Jedan bit kvantnog računara se naziva \textit{kubit} (eng. \textit{qubit}) i on opisuje superpoziciju stanja $0$ i $1$. Ovo se može opisati dvodimenzionim Hilbertovim prostorom: $\mathcal{H} = \mathcal{H}_1 = \mathbb{C} \oplus \mathbb{C} \cong \mathbb{C}^2 $, čiju bazu čine vektori $(1, 0) = \ket{0}$ i $(0,1) = \ket{1}$ \cite{postquantumcryptography:2009}.

Kako je za opisivanje stanja kvantnog računara sa jednim bitom bio potreban dvodimenzioni prostor, tako će za opisvanje mašine sa $n$ bitova biti potreban prostor dimenzije $2^n$. Ovo se jednostavno postiže tenzorskim proizvodom Hilbertovih prostora: $\mathcal{H}_n = \mathcal{H} \otimes ... \otimes \mathcal{H}$. Baza ovog prostora je tenzorski proizvod pojedinačnih baza, tj $ \ket{i_1...i_n} = \ket{i_1} \otimes ... \otimes  \ket{i_n} $, gde je $i_1...i_n \in \mathcal{I}_n = \{0,1\}^n$ \cite{postquantumcryptography:2009}.

\begin{example}
    Neka je $n=3$, tada je baza prostora:
    \begin{itemize}
        \item[] $\ket{000} = \ket{0} \otimes \ket{0} \otimes \ket{0}$
        \item[] $\ket{001} = \ket{0} \otimes \ket{0} \otimes \ket{1}$
        \item[] $\ket{010} = \ket{0} \otimes \ket{1} \otimes \ket{0}$
        \item[] $\ket{011} = \ket{0} \otimes \ket{1} \otimes \ket{1}$
        \item[] $\ket{100} = \ket{1} \otimes \ket{0} \otimes \ket{0}$
        \item[] $\ket{101} = \ket{1} \otimes \ket{0} \otimes \ket{1}$
        \item[] $\ket{110} = \ket{1} \otimes \ket{1} \otimes \ket{0}$
        \item[] $\ket{111} = \ket{1} \otimes \ket{1} \otimes \ket{1}$.
    \end{itemize}
\end{example}

Kako bi se vršile transformacije stanja, koriste se unitarne transformacije nad Hilbertovim prostorom. One se aproksimiraju kvantnim logičkim kolima (eng. \textit{gates}) iz fiksnog konačnog skupa $\mathcal{G}$. Tada je program na kvantnom računaru sekvenca kola koja vrše izračunavanja nad ulaznim stanjem i daju izlazno. Konkretni skup $\mathcal{G}$ zavisi od implementacije ali treba da bude u stanju da aproksimira transformacije kvantnih stanja uz neku malu grešku \cite{postquantumcryptography:2009}. Da bi se više reklo o uzrocima grešaka prilikom menjanja kvantnih stanja mora se ući u prirodu kvantnih čestica, njihovu nestabilnost i lako padanje pod uticaj okolnih čestica, pa se na to nećemo osvrtati. Treba imati na umu da se greške prilikom izmena stanja dešavaju iz fizičkih razloga.

Kada se izvrši program, kvantno stanje treba prevesti u konkretno stanje reprezentovano nizom bitova. Ovaj proces se zove očitavanje ili merenje (eng. \textit{measuring}) i po prirodi je nedeterministički. Nedeterminizam, takođe, potiče od prirode kvantnih čestica jer se do trenutka očitavanja stanje nalazi u superpoziciji baznih stanja.

Ako je krajnje stanje kvantne mašine $v = \sum_{I \in I_n} \alpha_I \ket{I} $, očitavanje zavisi od raspodele verovatnoća za stanje $s$. Verovatnoća očitavanja stanja $v$ je $P_v(I) = \frac{|\alpha_I|^2}{\sum_{J \in I_n} |\alpha_J|^2} $. \cite{postquantumcryptography:2009} Nakon merenja, sistem kolapsira u izmereno stanje i ponovnim merenjem dobija se isti rezultat.

Na ovako definisanom modelu je Šor \cite{Shor_1997} definisao algoritam koji efikasno rešavaju probleme faktorizacije i diskretnog logaritma. Kada se uspe sa kreiranjem kvantnog računara, kriptosistemi zasnovani na ovim funkcijama će postati ranjivi. Zbog toga je neophodno  kreirati sisteme koji su kvantnorezistentni, kao što su sistemi zasnovani na rešetkama.
