% Poglavlje: Commitments
% Autor: Vukašin Marković (mi241051)

Šeme posvete (engl.\ \textit{commitment schemes}) su kriptografska primitiva koja jednoj strani
omogućava da se obaveže na izabranu vrednost i javno objavi njen kriptografski otisak, a da
sama vrednost ostane skrivena i da je nakon toga više nije moguće promeniti.
Ova jednostavna ideja pojavljuje se u iznenađujuće širokom spektru kriptografskih protokola
- od klasičnih dokaznih sistema, kroz savremene blockchain platforme, pa sve do protokola
nultog znanja koji su tema narednih poglavlja.

\section{Motivacija i intuicija}
\label{sec:commitments-motivacija}

Zamislimo takmičenje u kome više učesnika istovremeno treba da predaju svoje odgovore.
Ako svaki učesnik vidi tuđe odgovore pre nego što preda sopstveni, može ih jednostavno
prepisati ili prilagoditi. Da bismo to sprečili u fizičkom svetu, svako bi odgovor stavio
u zapečaćenu kovertu i predao je organizatoru - koverte se otvaraju tek kada svi predaju
svoje.

Zapečaćena koverta obavlja dve uloge istovremeno: sakriva sadržaj do otkrivanja, i sprečava
promenu sadržaja nakon predaje. Upravo ove dve garancije - skrivanje i nepromenjivost -
čine suštinu šeme posvete.

U digitalnom svetu ne postoji fizička koverta, ali šema posvete obezbeđuje isti efekat.
Umesto koverte, šaljemo kriptografski otisak vrednosti. Iz otiska nije moguće rekonstruisati
originalnu vrednost, ali kada se vrednost naknadno otkrije, svako može proveriti da odgovara
ranijem otisku.

Ovaj obrazac formalizovao je Manuel Blum 1981.\ godine kroz problem bacanja novčića
telefonom~\cite{blum1981coin}: dve strane žele da se dogovore oko slučajnog ishoda bez
međusobnog poverenja. Jedna strana se najpre obavezuje na svoju vrednost, a tek potom otkriva. Rešenje je identično - šema posvete. Faze se nazivaju faza posvećivanja
(engl.\ \textit{commit phase}) i faza otkrivanja (engl.\ \textit{reveal phase}),
a obe garancije formalizujemo u narednoj sekciji.

\section{Formalna definicija}
\label{sec:commitments-definicija}

Formalna definicija šeme posvete koju koristimo prati pristup iz~\cite{smart2016cryptography}.

\begin{definition}[Šema posvete]
\label{def:commitment-scheme}
Šema posvete je par algoritama $(\mathsf{Posveti}, \mathsf{Otvori})$
nad prostorom poruka $\mathcal{M}$ i prostorom slučajnosti $\mathcal{R}$:
\begin{itemize}
  \item $\mathsf{Posveti}(m;\, r) \to c$: prima poruku $m \in \mathcal{M}$ i slučajnost
    $r \xleftarrow{\$} \mathcal{R}$ te vraća posvetu $c$ (engl.\ \textit{commitment}).
  \item $\mathsf{Otvori}(c,\, m,\, r) \to \{0,1\}$: proverava da li je $c$ ispravna
    posveta na poruku $m$ sa slučajnošću $r$.
\end{itemize}
Zahtevamo \emph{ispravnost}: za sve $m \in \mathcal{M}$ i $r \in \mathcal{R}$ važi
$\mathsf{Otvori}(\mathsf{Posveti}(m; r),\, m,\, r) = 1$.
\end{definition}

Protokol se odvija u dve faze. U fazi \emph{posvećivanja} pošiljalac bira
$r \xleftarrow{\$} \mathcal{R}$, izračunava $c = \mathsf{Posveti}(m; r)$ i šalje $c$
primaocu, zadržavajući $(m, r)$ za sebe. U fazi \emph{otkrivanja} objavljuje par $(m, r)$,
a primalac prihvata samo ako $\mathsf{Otvori}(c, m, r) = 1$.

Vrednost $r$ zove se \emph{oslepljivač} (engl.\ \textit{blinding factor}) - bez nje,
onaj koji zna skup mogućih poruka može jednostavno izračunati posvetu za svaku
od njih i porediti sa $c$, čime tajnost nestaje bez obzira na snagu heš funkcije.

\subsection*{Bezbednosna svojstva}

\begin{definition}[Skrivanje i obavezivanje]
\label{def:hiding-binding}
Šema posvete zadovoljava:
\begin{itemize}
  \item \emph{Savršeno skrivanje} (engl.\ \textit{perfectly hiding}): raspodele posveta
    identične su za sve poruke - tj.\ za sve $m_0, m_1 \in \mathcal{M}$ važi
    $\mathsf{Posveti}(m_0; r) \overset{d}{=} \mathsf{Posveti}(m_1; r)$ pri uniformnom $r$.
    \emph{Računsko skrivanje} (engl.\ \textit{computationally hiding}) je slabiji zahtev:
    raspodele nisu nužno identične, ali ih nijedan efikasan algoritam ne može razlikovati.%
    \footnote{Precizno: za svakog napadača koji radi u polinomijalnom vremenu,
    njegova prednost u razlikovanju posveta je manja od $1/p(\lambda)$ za svaki polinom $p$,
    gde je $\lambda$ bezbednosni parametar - što se smatra zanemarljivim.}

  \item \emph{Savršeno obavezivanje} (engl.\ \textit{perfectly binding}): ne postoje
    $m \neq m'$ i $r, r'$ takvi da $\mathsf{Posveti}(m; r) = \mathsf{Posveti}(m'; r')$ -
    svaka posveta ima jedinstveno otvaranje.
    \emph{Računsko obavezivanje} (engl.\ \textit{computationally binding}) zahteva samo da
    je pronalazak takvog para računski neizvodljiv.
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection*{Granica između dva svojstva}

\begin{proposition}
\label{prop:no-perfect-both}
Nijedna šema posvete ne može biti istovremeno savršeno sakrivajuća i savršeno obavezujuća.
\end{proposition}

\begin{proof}
Pretpostavimo da je šema savršeno sakrivajuća i fiksiramo bilo koje $m_0 \neq m_1 \in
\mathcal{M}$. Savršeno skrivanje znači da su raspodele $\mathsf{Posveti}(m_0; r)$ i
$\mathsf{Posveti}(m_1; r)$ pri uniformnom $r$ identične, pa imaju isti nosač. To znači da
svaka vrednost $c$ koja se može pojaviti kao posveta poruke $m_0$ mora se moći pojaviti i
kao posveta poruke $m_1$ - u suprotnom bi sama vrednost $c$ odala da poruka nije bila
$m_1$, što bi narušilo savršeno skrivanje. Dakle, za svako $c$ iz nosača postoji $r_0$
takvo da $c = \mathsf{Posveti}(m_0; r_0)$, i $r_1$ takvo da $c = \mathsf{Posveti}(m_1; r_1)$.
Ista posveta tako ima dva različita otvaranja na dve različite poruke, što direktno
narušava savršeno obavezivanje.
\end{proof}

Iz ove propozicije sledi da svaka šema mora da napravi kompromis. U narednoj sekciji videćemo dva tipa:
\begin{itemize}
  \item Heš-zasnovana šema - računski sakrivajuća i računski obavezujuća jer heš funkcija daje pseudoslučajne
    raspodele koje ne garantuju savršena svojstva.
  \item Pedersenova šema je savršeno sakrivajuća i računski obavezujuća.
\end{itemize}

\section{Konkretne konstrukcije}
\label{sec:commitments-konstrukcije}

\subsection{Heš-zasnovana šema posvete}
\label{subsec:hash-commitment}

Najjednostavnija šema posvete zasniva se na kriptografskim heš funkcijama.

\begin{definition}[Heš-zasnovana šema posvete]
\label{def:hash-commitment}
Neka je $H \colon \{0,1\}^* \to \{0,1\}^\ell$ kriptografska heš funkcija otporna na
nalaženje sudara (engl.\ \textit{collision-resistant hash function}). Šema je definisana sa:
\begin{itemize}
  \item $\mathsf{Postavi}$: odabira se kriptografska heš funkcija $H$, prostor poruka je
    $\mathcal{M} = \{0,1\}^*$, a prostor slučajnosti $\mathcal{R} = \{0,1\}^\lambda$
    gde je $\lambda$ bezbednosni parametar.%
    \footnote{Bezbednosni parametar $\lambda$ određuje koliko operacija napadač mora da
    izvrši da bi razbio šemu - potrebno mu je $2^\lambda$ operacija.
    Za $\lambda = 128$ to iznosi $2^{128} \approx 3{,}4 \cdot 10^{38}$ operacija,
    što prevazilazi računske mogućnosti svih kompjutera na svetu zajedno.
    Svaki dodatni bit udvostručuje potreban posao.}
  \item $\mathsf{Posveti}(H,\, m;\, r) = H(m \,\|\, r)$, gde $\|$ označava konkatenaciju.
  \item $\mathsf{Otvori}(H,\, c,\, m,\, r) = 1$ ako i samo ako $c = H(m \,\|\, r)$.
\end{itemize}
\end{definition}

Obavezujuće svojstvo neposredno sledi iz otpornosti heš funkcije na nalaženje sudara:
pronalaženje $m \neq m'$ i $r, r'$ takvih da $H(m \,\|\, r) = H(m' \,\|\, r')$ direktno
je sudar funkcije $H$. Formalno, ovo je računsko obavezivanje - sudari između različitih
otvaranja postoje u teoriji, jer heš funkcija slika beskonačan skup ulaza u konačan skup
izlaza. Međutim, u praksi, nijedan poznati algoritam ne može da ih pronađe za kriptografski
jake heš funkcije.

Svojstvo skrivanja je samo računsko. Raspodela posvete $c = H(m \,\|\, r)$ pri uniformnom
$r$ nije savršeno identična za sve poruke, jer heš funkcija daje pseudoslučajne a ne
uniformne izlaze. Nijedan efikasan algoritam ne može razlikovati raspodele, ali teorijski
neograničen protivnik to može, pa savršeno skrivanje nije postignuto.

\begin{remark}
\label{rem:blinding-factor}
Uključivanje slučajnog oslepljivača $r$ je neophodno. Bez njega, napadač koji zna da je
poruka jedna od konačno mnogo mogućih vrednosti može jednostavno da izračuna heš svake od
njih i poredi sa $c$. Ovo je naročito važno u kontekstu glasanja, gde su ishodi $\{0, 1\}$,
a bez oslepljivača bi svaka posveta odmah otkrivala glas.
\end{remark}

\subsection{Pedersenova šema posvete}
\label{subsec:pedersen-commitment}

Heš-zasnovana šema je računski obavezujuća i računski sakrivajuća.
Pedersenova šema~\cite{pedersen1991non} postiže kompromis: savršeno skrivanje uz
računsko obavezivanje, oslanjajući se na algebarsku strukturu grupe umesto na heš funkciju.

\begin{definition}[Pedersenova šema posvete]
\label{def:pedersen-commitment}
Neka je $\mathbb{G}$ ciklična grupa prostog reda $q$, i neka su $g, h \in \mathbb{G}$
generatori takvi da $\log_g(h)$ nije poznat nijednoj strani. Šema je definisana sa:
\begin{itemize}
  \item $\mathsf{Postavi}$: javni parametri su $(\mathbb{G}, q, g, h)$,
    prostor poruka $\mathcal{M} = \mathbb{Z}_q$, prostor slučajnosti $\mathcal{R} = \mathbb{Z}_q$.
  \item $\mathsf{Posveti}(m;\, r) = g^m h^r$, gde se $r \xleftarrow{\$} \mathbb{Z}_q$ bira uniformno.
  \item $\mathsf{Otvori}(c,\, m,\, r) = 1$ ako i samo ako $c = g^m h^r$.
\end{itemize}
\end{definition}

\paragraph{Savršeno skrivanje.}
Pošto se $r$ bira uniformno iz $\mathbb{Z}_q$, vrednost $h^r$ ravnomerno pokriva celu grupu
$\mathbb{G}$. Za svaku moguću fiksiranu vrednost $m_0$, posveta $g^{m_0} h^r$ prolazi kroz sve
elemente grupe kako $r$ varira - dakle raspodela posvete ne zavisi od $m$. Ni teorijski
neograničen protivnik ne može iz $c$ naučiti ništa o $m$.

\paragraph{Računsko obavezivanje.}
Pretpostavimo da protivnik može da nađe $m \neq m'$ i $r, r'$ takve da
$g^m h^r = g^{m'} h^{r'}$. Iz toga sledi $g^{m-m'} = h^{r'-r}$, odakle se može izračunati
\[
  \log_g(h) = \frac{m - m'}{r' - r} \pmod{q}.
\]
Dakle, pronalaženje dva različita otvaranja iste posvete ekvivalentno je rešavanju problema
diskretnog logaritma u $\mathbb{G}$, koji se smatra računski neizvodljivim za pravilno
izabrane grupe.

\paragraph{Ograničenje prostora poruka.}
Za razliku od heš-zasnovane šeme koja prima poruke proizvoljnog oblika, Pedersenova šema
zahteva da poruka $m$ bude element $\mathbb{Z}_q$ - dakle broj, zbog toga Pedersen nije zamena za heš šemu u opštem slučaju.

\paragraph{Aditivno svojstvo.}
Pedersenove posvete imaju važnu algebarsku osobinu: proizvod dve posvete je posveta na zbir
posvedočenih vrednosti,
\[
  g^{m_1} h^{r_1} \cdot g^{m_2} h^{r_2} = g^{m_1 + m_2} h^{r_1 + r_2}.
\]
Ovo homomorfno svojstvo čini Pedersenove posvete posebno korisnim u protokolima nultog
znanja, gde je potrebno dokazivati relacije između skrivenih vrednosti bez njihovog otkrivanja.

\subsection{KZG polinomijalne posvete}
\label{subsec:kzg-commitment}

Heš-zasnovana i Pedersenova šema obavezuju se na \emph{skalarne} vrednosti. U savremenim
ZK sistemima često je potrebno obavezati se na čitav \emph{polinom} i naknadno dokazivati
njegove vrednosti u izabranim tačkama, bez otkrivanja samog polinoma. Upravo to je zadatak
polinomijalnih šema posvete, od kojih je najpoznatija KZG šema
(Kate, Zaverucha i Goldberg)~\cite{kate2010constant}.

\paragraph{Osnovna ideja.}
Ideja KZG je jednostavna: obavežemo se na evaluaciju polinoma u jednoj \emph{tajnoj}
tački $\tau$, i tu evaluaciju koristimo kao posvetu na čitav polinom. Tako dobijamo
posvetu koja je jedan element grupe eliptičke krive, a koja omogućava efikasno dokazivanje
vrednosti polinoma u proizvoljnim tačkama. Ovde $g$ označava generator te grupe - fiksirani
javni element krive koji svi učesnici protokola dele, analogan generatoru $g$ kod Pedersena.

\paragraph{Poverljivo podešavanje.}
KZG zahteva jednokratnu fazu poverljivog podešavanja (engl.\ \textit{trusted setup}).
Tokom te faze bira se tajna vrednost $\tau \xleftarrow{\$} \mathbb{Z}_q$, a zatim se
objavljuje strukturisana referentna niska (engl.\ \textit{structured reference string}, SRS):
\[
  \mathbf{SRS} = \bigl(g,\; \tau \cdot g,\; \tau^2 \cdot g,\; \ldots,\; \tau^d \cdot g\bigr).
\]
Ovi javni parametri su enkodovani stepeni od $\tau$, ali ne i $\tau$ sama.
Tajna $\tau$ mora biti bezbedno uništena nakon generisanja SRS-a - ko god je zna
može da falsifikuje dokaze za proizvoljne vrednosti polinoma.

\paragraph{Posveta na polinom.}
Neka je polinom $p(X) = \sum_{i=0}^{d} p_i X^i$. Dokazivač izračunava posvetu kao:
\[
  C = \sum_{i=0}^{d} p_i \cdot (\tau^i \cdot g) = p(\tau) \cdot g.
\]
Iako $\tau$ nije poznata, SRS omogućava izračunavanje $p(\tau) \cdot g$ bez njenog
eksplicitnog poznavanja. Posveta je \emph{jedan element grupe}, bez obzira na stepen polinoma.

\paragraph{Dokaz otvaranja.}
Da bi dokazao da $p(x_0) = y_0$ za neku konkretnu tačku $x_0$, dokazivač koristi činjenicu
da polinom $p(X) - y_0$ mora biti deljiv sa $(X - x_0)$. Količnik
\[
  q(X) = \frac{p(X) - y_0}{X - x_0}
\]
je polinom stepena $d-1$. Dokazivač izračunava svedoka provlačenjem $q$ kroz isti proces
kao pri posveti - koristeći SRS, bez poznavanja $\tau$:
\[
  \pi = q(\tau) \cdot g = \sum_{i=0}^{d-1} q_i \cdot (\tau^i \cdot g).
\]
Pošto $q$ ima manji stepen od $p$, potrebni su samo prvih $d$ elemenata SRS-a, koji su
dostupni. Svedok $\pi$ je \emph{jedan element grupe} - konstantne veličine bez obzira
na stepen polinoma.

\paragraph{Verifikacija.}
Bilinearno preslikavanje $e$ je funkcija koja prima dva elementa grupe i vraća broj,
uz svojstvo $e(a \cdot g,\, b \cdot g) = e(g, g)^{ab}$ - što omogućava proveru jednakosti
između eksponenata bez njihovog otkrivanja. Verifikator proverava:
\[
  e(C - y_0 \cdot g,\; g) \stackrel{?}{=} e(\pi,\; \tau \cdot g - x_0 \cdot g).
\]
Raspisivanjem obe strane postaje jasno šta se proverava:
\begin{itemize}
  \item Leva strana: $C - y_0 \cdot g = p(\tau)\cdot g - y_0 \cdot g = (p(\tau) - y_0)\cdot g$,
    pa je $e(C - y_0 \cdot g,\, g) = e(g,g)^{p(\tau) - y_0}$.
  \item Desna strana: $\pi = q(\tau)\cdot g$ i $\tau \cdot g - x_0 \cdot g = (\tau - x_0)\cdot g$,
    pa je $e(\pi,\, \tau \cdot g - x_0 \cdot g) = e(g,g)^{q(\tau)\cdot(\tau - x_0)}$.
\end{itemize}
Jednakost važi kada su eksponenti jednaki, tj.\ kada
$p(\tau) - y_0 = q(\tau)\cdot(\tau - x_0)$.
Po definiciji količnika $q(X) = \frac{p(X)-y_0}{X-x_0}$, ova jednakost važi za svako $X$
samo ako $(X - x_0)$ zaista deli $p(X) - y_0$ bez ostatka - što je tačno jedino kada
$p(x_0) = y_0$. Verifikator je tako potvrdio traženu vrednost polinoma bez poznavanja
ostatka polinoma.

\paragraph{Bezbednost i primene.}
Obavezivanje počiva na $d$-jakoj Diffie--Hellmanovoj pretpostavci. Glavna prednost KZG
šeme nije hiding svojstvo, već \emph{konstantna veličina dokaza} - i posveta i svedok su
uvek jedan element grupe, bez obzira na stepen polinoma. KZG posvete koriste se u Ethereum protokolu od 2024.\
godine kao deo standarda EIP-4844, koji uvodi blob transakcije za efikasno skladištenje
podataka slojeva za skaliranje~\cite{eip4844}. Ista šema stoji u osnovi modernih
ZK-SNARK sistema koji su tema narednih poglavlja.

\section{Primene u blockchain ekosistemu}
\label{sec:commitments-blockchain}

Šeme posvete nisu samo teorijska apstrakcija - u ovom poglavlju razmatramo dva konkretna oblika njihove primene u blockchain infrastrukturi. U prvom, posveta se koristi da bi se jedna vrednost sakrila dok se ne ispune određeni uslovi. U drugom, koristi se da bi se efikasno i proverljivo predstavio čitav skup podataka.
\subsection{Šablon posveti-pa-otkrij}
\label{subsec:commit-reveal}

Šablon posveti-pa-otkrij (engl.\ \textit{commit-reveal}) direktna je primena heš-zasnovane
šeme posvete na javnim mrežama gde sve poruke vide svi učesnici čim budu poslate.

Konkretna primena je registracija decentralizovanih domenskih imena u sistemu ENS
(engl.\ \textit{Ethereum Name Service}). Kada korisnik želi da registruje \texttt{.eth}
domen, zahtev kratko vreme provodi u javnom redu čekanja transakcija (engl.\ \textit{mempool})
vidljivom svim učesnicima mreže. Napadač koji uoči zahtev može odmah da registruje isti
domen pre korisnika - ovaj napad poznat je kao napad pretrcavanjem
(engl.\ \textit{front-running}). ENS rešava ovo uvođenjem dve odvojene faze:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Faza posvećivanja}: korisnik bira slučajnost $r$, izračunava
    $c = H(\text{ime} \,\|\, r)$ i objavljuje samo $c$ na lancu. Iz heša nije moguće
    saznati koji domen korisnik registruje.
  \item \textbf{Faza otkrivanja}: nakon obaveznog čekanja od najmanje 60 sekundi,
    korisnik objavljuje pravo ime i vrednost $r$. Pametni ugovor
    (engl.\ \textit{smart contract}) proverava podudarnost sa ranije poslatim hešom i
    završava registraciju.
\end{enumerate}

Bezbednost protokola počiva direktno na dva svojstva šeme posvete: \emph{skrivanje}
onemogućava napadaču da sazna ime iz heša, a \emph{obavezivanje} sprečava korisnika da
naknadno promeni zahtev na popularniji domen koji je u međuvremenu primetio.

Isti obrazac primenjuje se i izvan registracije domena. Sistemi za glasanje na blockchainu
koriste commit-reveal da bi sprečili da glasači menjaju odluku na osnovu vidljivog rasporeda
glasova.

\subsection{Merkle stabla kao vektorske posvete}
\label{subsec:merkle}

Heš-zasnovana šema iz sekcije~\ref{subsec:hash-commitment} obavezuje na \emph{jednu} poruku.
U praksi često treba da se obavežemo na \emph{skup} vrednosti - na primer, na sve
transakcije u bloku - i da naknadno efikasno dokazujemo da određena vrednost pripada
tom skupu. Merkle stablo (engl.\ \textit{Merkle tree}) je struktura koja to omogućava.

\begin{definition}[Merkle stablo]
\label{def:merkle-tree}
Neka je $\{d_1, d_2, \ldots, d_n\}$ skup podataka i $H$ kriptografska heš funkcija.
Merkle stablo nad ovim skupom je binarno stablo u kome:
\begin{itemize}
  \item svaki list sadrži heš jednog podatka: $\ell_i = H(d_i)$,
  \item svaki unutrašnji čvor sadrži heš svojih potomaka: $v = H(\text{levo} \,\|\, \text{desno})$,
  \item koren stabla (engl.\ \textit{Merkle root}) $R$ je jednoznačno određen celim skupom.
\end{itemize}
\end{definition}

Koren $R$ je posveta na čitav skup - promena bilo kojeg podatka $d_i$ propagira se kroz
stablo i menja $R$, što je direktna posledica otpornosti heš funkcije na nalaženje sudara.

Ključna prednost Merkle stabla je efikasan dokaz uključenosti
(engl.\ \textit{Merkle proof}): da bi dokazao da $d_i$ pripada skupu posvedočenom korenom
$R$, dovoljno je priložiti \emph{put} od lista $\ell_i$ do korena - niz od
$\lceil \log_2 n \rceil$ heš vrednosti. Primalac može da proveri dokaz reizračunavanjem
puta i poređenjem sa $R$, bez poznavanja ijednog drugog podatka iz skupa. U praksi se
koriste i varijante veće arnosti - Ethereum koristi strukturu sa arnosti 16~\cite{ethereumMPT} - ali princip
posvete i dokaza uključenosti ostaje isti.

U Ethereum protokolu svako zaglavlje bloka sadrži tri Merkle korena: koren stabla
transakcija, koren stabla stanja (engl.\ \textit{state root}) i koren stabla priznanica
(engl.\ \textit{receipts root})~\cite{wood2014ethereum}. Na taj način, stanje celog
protokola - svi nalozi, stanja ugovora, salda - kompaktno je posvedočeno jednim hešem
od 32 bajta, što je direktna primena Merkle korena kao posvete na skup.

\section{Šeme posvete kao osnova sistema za dokazivanje}
\label{sec:commitments-zk-bridge}

Šeme posvete nisu samo samostalni kriptografski alati - one su gradivni elementi
savremenih sistema za dokazivanje nultog znanja koji su tema narednih poglavlja.

U zk-STARK sistemima dokazivač se tokom protokola mora obavezati na veliki skup vrednosti,
a verifikator nasumično bira pozicije i proverava ih. Za taj korak STARK koristi upravo
Merkle stablo: listovi sadrže heševe evaluacija polinoma, a koren se objavljuje kao posveta.
Svaki zahtev verifikatora dobija Merkle dokaz - niz heš vrednosti duž putanje do korena,
čija veličina raste logaritamski sa brojem posvedočenih vrednosti.

U zk-SNARK sistemima zasnovanim na bilinearnim preslikavanjima koriste se KZG polinomijalne
posvete. Posveta na polinom je jedan element grupe eliptičke krive, a dokaz da taj polinom
u nekoj konkretnoj tački uzima određenu vrednost je ponovo jedan element grupe, iste
veličine, bez obzira na stepen polinoma. Upravo ta konstantna veličina dokaza otvaranja
presudno utiče na kompaktnost celog SNARK dokaza.

Ovaj kontrast leži u osnovi ključne razlike između dve porodice ZK sistema: zk-SNARK
dokazi su obično svega nekoliko stotina bajtova, dok su zk-STARK dokazi znatno veći,
jer Merkle putanje rastu logaritamski.

Veličina dokaza nije samo teorijsko pitanje. Ethereum planira prelaz na besstanu validaciju
(engl.\ \textit{stateless validation}), u kojoj verifikator proverava ispravnost bloka bez
čuvanja celokupnog stanja lokalno. Uz svaki blok mora se preneti svedok
(engl.\ \textit{witness}) - skup vrednosti i kriptografskih dokaza koji pokrivaju sve
pristupe stanju u tom bloku. Trenutno Ethereum čuva stanje u stablu sa arnosti 16~\cite{ethereumMPT}: da bi
se dokazao jedan pristup stanju, na svakom nivou stabla potrebno je priložiti svih 15
pratećih čvorova. Za stotine pristupa stanju po bloku, svedok naraste na nekoliko megabajta
i ne može se pouzdano preneti unutar 12-sekundnog slota.

Rešenje koje Ethereum razrađuje jeste zamena heš-zasnovane posvete unutar čvorova stabla
\emph{vektorskom posvetom sa dokazima konstantne veličine}. Pošto dokaz otvaranja ne
zavisi od broja elemenata u čvoru, stablo može imati znatno veću arnost bez kazne na
veličinu svedoka. Prema merenjima na istorijskim blokovima, svedok za tipičan blok sa
Verkle stablom iznosi oko 380\,KB u medijani~\cite{statelessfyi}, što je značajno manje
od nekoliko megabajta kod trenutnog rešenja. Ova evolucija ilustruje kako teorijska
svojstva šema posvete - a posebno veličina dokaza otvaranja - imaju direktne praktične
posledice za skalabilnost i decentralizaciju blockchain sistema.
