% Poglavlje: Učenje sa greškama
% Autor: Tanja Gavrić (mr251065)

\section{Uvod}

U prethodnom poglavlju smo videli zašto su nam potrebni kriptosistemi otporni
na napade kvantnih računara, i da su rešetke jedna od osnova za konstrukciju tih kriptosistema.
Saznali smo i koji problemi na rešetkama su najrelevantniji, 
ali nam ostaje da vidimo kako se oni koriste za konstrukcije kriptosistema koji su proglašeni za najnoviji standard u svetu kriptografije.
Takođe, dolazi i do potrebe da formalno opravdamo težinu problema nove generacije.
Matematički okvir kojim ćemo se služiti da opišemo težinu ovih problema je teorija složenosti.

Centralnu ulogu u teoriji složenosti ima klasa $NP$,
kojoj pripadaju problemi čije se potencijalno rešenje može verifikovati (ne i pronaći!) u polinomijalnom vremenu.
Najtežim problemima u ovoj klasi se smatraju \emph{$NP$-kompletni} problemi,
jer bi pronalaženje polinomijalnog algoritma za rešavanje bilo kog od njih
dokazalo jednakost klasa $P$ i $NP$.~\cite{goldreich2008complexity}\footnote{Lep uvod u teoriju složenosti može se pronaći u knjizi Goldreich-a}

Moglo bi se očekivati da bi onda najteži kriptosistemi bili upravo oni zasnovani na $NP$-kompletnim problemima.
Međutim, više pokušaja konstrukcije $NP$-kompletnih sistema koji su se pojavili u praksi pokazalo se nebezbednim,
nađeni su algoritmi koji ih razbijaju.
Na primer, Merkle-Helman kriptosistem zasnovan na $NP$-kompletnom problemu ranca,
može se razbiti tehnikama zasnovanim na LLL algoritmu, o kom smo pričali u prethodnom poglavlju~\cite{lagariasOdlyzko1985}\footnote{Više informacija o ovom problemu i njegovom razbijanju može se pronaći u radu Lagariasa i Odlyzkoa.}.

Problem leži u tome što $NP$-kompletnost garantuje težinu samo za najgori slučaj datih problema.
U kriptografiji se najčešće koriste instance koje nastaju prema nekoj raspodeli, odnosno prosečni slučajevi.
Zato je moguće da je opšti problem težak, 
a da su specijalne instance koje se pojavljuju u konkretnim kriptosistemima mnogo lakše za rešavanje.

Način da se formalno osiguramo da je naša konstrukcija teška i da nas uspešno brani od napada upravo u prosečnom slučaju
jeste \emph{redukcija iz najgoreg u prosečan slučaj} (engl.\ \emph{worst-case to average-case reduction}).
Ideja je da se rešavanje prosečne instance jednog problema poveže sa rešavanjem najgore
instance nekog problema za koji verujemo da je težak.
Ako takva redukcija postoji, 
i ako se ona izvodi u polinomijalnom vremenu,
tada prosečna težina prvog problema sledi iz težine najgoreg slučaja drugog.
Ovakve redukcije postoje za probleme na rešetkama,
pa su one posebno pogodne za postkvantnu kriptografiju.

Baš ova redukcija je u osnovi konstrukcije koju ćemo razmatrati u
nastavku: problem \emph{učenja sa greškama} (engl.\ \emph{Learning With Errors}, LWE),
čija je prosečna težina povezana sa najgorim slučajem teškog problema na rešetkama.
U nastavku će najpre biti definisan problem \emph{učenja sa greškama},
zatim njegova algebarska varijanta \emph{učenje sa greškama u prstenu}, a na kraju i kriptografska šema
\emph{Kyber}, koja se zasniva na modulnoj varijanti problema učenja sa greškama.



\section{Učenje sa greškama}

Problem \emph{učenja sa greškama} uveo je Oded Regev u radu
\emph{On Lattices, Learning with Errors, Random Linear Codes, and Cryptography}~\cite{regev2005lwe},
za koji je 2018. godine dobio G\"odelovu nagradu.

Pre formalne definicije korisno je prvo objasniti šta u ovom kontekstu znači \glqq učenje\grqq.
Pretpostavimo da postoji neka skrivena linearna veza koju želimo da otkrijemo. 

\begin{example}
    \label{ex:lwe-bez-greske}
    Neka su nepoznate vrednosti $s_1$ i $s_2$, a poznate su jednačine
    
    \[
    \begin{aligned}
    2s_1 + s_2 &= 7, \\
    s_1 + 3s_2 &= 11, \\
    3s_1 + 2s_2 &= 12.
    \end{aligned}
    \]

    Ovaj sistem je lako rešiti i dobija se $ s_1 = 2, s_2 = 3. $
\end{example}

Dakle, iz tačnih linearnih jednačina možemo direktno da \emph{naučimo}, 
odnosno odredimo, 
skrivene vrednosti $s_1$ i $s_2$.
Kod problema učenja sa greškama, situacija je slična, ali jednačine nisu potpuno tačne. 
Svakoj jednačini dodata je mala greška. 

\begin{example}
    Umesto prethodnog sistema mogli bismo imati

    \[
    \begin{aligned}
    2s_1 + s_2 &= 7 \textcolor{red}{+ 1}, \\
    s_1 + 3s_2 &= 11 \textcolor{red}{- 1}, \\
    3s_1 + 2s_2 &= 12 \textcolor{red}{+ 2}.
    \end{aligned}
    \]

    Ove jednačine više ne odgovaraju tačno istoj linearnoj vezi, 
    već su samo blizu nje. 
\end{example}

Zadatak je da se, iz takvih približno tačnih jednačina, rekonstruišu skrivene vrednosti.
Upravo dodavanje male greške, koje na prvi pogled deluje bezazleno, čini problem znatno težim.

Da bismo ovo matematički opisali, potrebno je uvesti raspodelu greške.
\begin{definition}
    \textbf{Diskretna Gausova raspodela greške nad $\mathbb{Z}^n$ }, sa oznakom $D_{\mathbb{Z}^n,\sigma}$, predstavlja raspodelu greške nad
    celobrojnim vektorima dimenzije $n$. Raspodela proizvodi vektore čije su koordinate približno raspodeljene kao normalna raspodela sa srednjom vrednošću nula i standardnom devijacijom $\sigma$.
\end{definition}

\begin{example}
    Ako je $n=8$ i ako je $\sigma$ malo, jedan mogući izlaz raspodele $D_{\mathbb{Z}^n,\sigma}$ mogao bi biti vektor $e = (0,-1,2,0,-3,1,0,2).$
\end{example}

\begin{definition}
    \textbf{Pretraživački problem učenja sa greškama} (engl.\ \emph{Search-LWE}).
    Neka je $q$ prirodan, najčešće prost broj, i neka je $\mathbb{Z}_q = \mathbb{Z}/q\mathbb{Z}$ skup ostataka po modulu $q$.
    Posmatrajmo matricu $A \in \mathbb{Z}_q^{n \times m},$
    tajni vektor $s \in \mathbb{Z}_q^m$,
    i vektor greške $e \leftarrow D_{\mathbb{Z}^n,\sigma}$.
    Pomoću njih računamo \[ b = A \cdot s + e \pmod q \]
    Matrica $A$ i vektor $b$ su poznati,
    dok su tajni vektor $s$ i greška $e$ nepoznati.
    Dakle, pretraživački LWE je problem pronalaženja tajnog vektora $s \in \mathbb{Z}_q^m$ na osnovu para $(A,b)$.
\end{definition}

Da greške nema, odnosno da je $e=0$, problem bi se sveo na rešavanje sistema linearnih jednačina
$ A \cdot s = b \pmod q $, što smo videli u primeru~\ref{ex:lwe-bez-greske}.
Međutim, umesto tačnog linearnog sistema, dodavanjem greške dobija se sistem približno tačnih linearnih jednačina,
iz kojeg treba rekonstruisati tajni vektor.

Veza između problema učenja sa greškama i rešetki leži u posebnoj vrsti rešetki koje smo već pominjali, a to su $q$-arne rešetke.
Za matricu $A$ posmatrajmo rešetku
\[
    \latt = \Lambda_q(A^T) =
    \{x \in \mathbb{Z}^n \mid x \equiv A \cdot z \pmod q,\ z \in \mathbb{Z}^m \}
\]

Vektor $A \cdot s$ pripada ovoj rešetki, dok je poznati vektor $b$ dobijen dodavanjem
male greške: $ b = A \cdot s + e \pmod q$.

Dakle, vektor $b$ se nalazi blizu nekog vektora iz rešetke $\latt$.
Problem učenja sa greškama može se zato geometrijski posmatrati kao problem u kom treba pronaći
rešetkasti vektor koji je blizak datom vektoru $b$.
Možemo čak i proceniti koliko su bliska ova dva vektora,
jer znamo da je $e$ dobijeno iz naše raspodele greške $D_{\mathbb{Z}^n,\sigma}$.
Sa veoma velikom verovatnoćom, procenjujemo normu vektora $e$ kao $ \|e\| \leq \frac{2 \cdot \sigma \cdot \sqrt{m}}{\sqrt{2} \cdot \pi} $. 
Ovo je upravo ideja problema dekodiranja na ograničenoj udaljenosti(eng. \textit{Bounded-Distance Decoding Problem - BDD}). 
Tačnije, problem učenja sa greškama se iz ove perspektive može posmatrati kao $BDD_\alpha$ problem, gde je
$ \alpha = \frac{2\sigma\sqrt{m}}{\sqrt{2}\pi \lambda_1(\latt)} $.

Ovo pokazuje intuiciju iza redukcije problema učenja sa greškama.
Formalna redukcija iz najgoreg u prosečan slučaj je složenija\cite{regev2005lwe},
ali upravo ova veza sa problemima na rešetkama daje osnovu za tvrdnju da je LWE težak problem u prosečnom slučaju.

\subsection{Protokol javnog ključa zasnovan na problemu učenja sa greškama}

Na osnovu problema učenja sa greškama može se konstruisati jednostavan protokol javnog ključa.
Ovaj protokol nije najefikasnija praktična šema,
ali je koristan jer jasno pokazuje kako se ideja problema koristi u kriptografiji.
Malu grešku ćemo koristiti za sakrivanje tajne vrednosti,
dok će dešifrovanje i dalje biti moguće ako greška ne postane prevelika.

Neka su dati parametri $n$, $m$ i $q$, gde je $q$ neparan prost broj.
Poruka koju šifrujemo biće jedan bit, pa ćemo je označiti sa $\textcolor{red}{M} \in \{0,1\}$.

\noindent\textbf{Generisanje ključa.}

Za tajni ključ bira se vektor $ \textcolor{red}{s} \in \mathbb{Z}_q^n $.

Zatim se za $i = 1,\ldots,m$ nasumično biraju vektori javnog ključa $ \textcolor{blue}{a_i} \in \mathbb{Z}_q^n $
i male greške $ \textcolor{red}{e_i} \leftarrow D_{\mathbb{Z},\sigma} $. 

Za svaki indeks $i$ računa se $ \textcolor{blue}{b_i} = \textcolor{blue}{a_i} \cdot \textcolor{red}{s} - 2\cdot\textcolor{red}{e_i} \pmod q $.

Objavljujemo javni ključ:
$ \textcolor{blue}{pk} = ((\textcolor{blue}{a_1},\textcolor{blue}{b_1}),\ldots,(\textcolor{blue}{a_m},\textcolor{blue}{b_m})), $

Na primer, neka je $q=17$, $s=(2,3)$,
$a_1=(1,2)$, $a_2=(4,1)$, $a_3=(2,4)$,
i neka su greške $e_1=1$, $e_2=-1$, $e_3=2$.
Tada dobijamo:
\[ 
\begin{aligned} 
    {\color{blue}b_1} &= {\color{blue}(1,2)}\cdot{\color{red}(2,3)} - 2\cdot {\color{red}1} = 8 - 2 = 6 \pmod {17}, \\ 
    {\color{blue}b_2} &= {\color{blue}(4,1)}\cdot{\color{red}(2,3)} - 2\cdot{\color{red}(-1)} = 11 + 2 = 13 \pmod {17}, \\ 
    {\color{blue}b_3} &= {\color{blue}(2,4)}\cdot{\color{red}(2,3)} - 2\cdot {\color{red}2} = 16 - 4 = 12 \pmod {17}. 
\end{aligned} 
\]

\noindent\textbf{Enkripcija.}

Da bi se šifrovala poruka ${\color{red}M} \in \{0,1\}$, pošiljalac prvo bira nasumične indikatorske vrednosti
$ {\color{red}\iota_i} \in \{0,1\}, \qquad i=1,\ldots,m $.
Ove vrednosti određuju koji će se elementi javnog ključa koristiti pri formiranju šifrata. 

Zatim se računa šifrat:

\[
    {\color{blue}c} = \sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} {\color{blue}a_i} \pmod q
\qquad
\text{i}
\qquad
    {\color{blue}d} = {\color{red}M} - \sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} {\color{blue}b_i} \pmod q.
\]

\noindent\textbf{Dekripcija.}

Primalac, koji zna tajni ključ ${\color{red}s}$, računa
\[
    \begin{aligned}
        {\color{blue}c} \cdot {\color{red}s} + {\color{blue}d} \pmod q
        &=
        \left(\sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} {\color{blue}a_i}\right) \cdot {\color{red}s}
        + {\color{red}M}
        - \sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} {\color{blue}b_i} \pmod q \\
        &=
        \sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} ({\color{blue}a_i} \cdot {\color{red}s})
        + {\color{red}M}
        - \sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} ({\color{blue}a_i} \cdot {\color{red}s} - 2{\color{red}e_i}) \pmod q \\
        &=
        {\color{red}M} + 2\sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} {\color{red}e_i} \pmod q.
    \end{aligned}
\]

Vrednost $ \eta = 2\sum_{i=1}^{m} {\color{red}\iota_i} {\color{red}e_i} $
naziva se \emph{šum šifrata}. 
Pošto su greške $e_i$ male, 
očekujemo da i njihov zbir ostane mali u odnosu na modul $q$.
Ako je šum dovoljno mali, i nakon primene operacije$\pmod q$ imaćemo vrednost $M+\eta$.

Kako je $\eta$ paran broj, poruka se dobija redukcijom po modulu $2$:

\[
    ({\color{red}M} + \eta) \pmod 2 = {\color{red}M}.
\]

Zato dešifrovanje uspeva sve dok je šum dovoljno mali.


\section{Učenje sa greškama u prstenu}

U prethodnom delu videli smo kako se problem učenja sa greškama može iskoristiti za konstrukciju protokola javnog ključa.
Međutim, protokol ima jedan praktičan problem:
javni ključ i šifrat mogu biti veoma veliki.
Zbog toga je memorijsko opterećenje relativno veliko.

Da bi se ono smanjilo, uvodi se varijanta problema zasnovana na prstenovima polinoma,
koja se naziva \emph{učenje sa greškama u prstenu}, ili \emph{prstenasti LWE} (engl. \emph{Ring-LWE}).
Osnovna ideja je da se umesto matrica koriste polinomi iz prstenova polinoma.
Na taj način se dobija kompaktniji zapis, a računanje postaje efikasnije.

Kod običnog LWE problema osnovna operacija je množenje matrice i vektora, $ x \longmapsto A \cdot x $.
Kod Ring-LWE problema, umesto matrica koristimo polinome u odgovarajućem prstenu.
Posmatrajmo prsten $ R = \mathbb{Z}[X]/(F(X)) $, gde je $F(X)$ celobrojni polinom stepena $n$.
Elementi ovog prstena mogu se posmatrati kao polinomi stepena manjeg od $n$ sa celobrojnim koeficijentima.
Sabiranje se vrši kao obično sabiranje polinoma,
dok se množenje vrši kao množenje polinoma,
nakon čega se rezultat redukuje po modulu polinoma $F(X)$.

Pošto u kriptografskim primenama radimo i po modulu $q$, uvodimo oznaku
$ R_q = (\mathbb{Z}/q\mathbb{Z})[X]/(F(X)) $.
Elementi prstena $R_q$ su polinomi stepena manjeg od $n$, čiji se koeficijenti
posmatraju po modulu $q$.

Veza između običnog LWE i Ring-LWE problema dolazi iz toga što se polinom može
posmatrati i kao vektor njegovih koeficijenata, ali i kao matrica.
Na primer, polinom
\[
    a(X) = a_0 + a_1X + \cdots + a_{n-1}X^{n-1}
    \qquad
    \text{zapisujemo kao}
    \qquad
    a = (a_0,a_1,\ldots,a_{n-1}).
\]
Slično tome, množenje nekim fiksiranim polinomom $a(X)$ može se predstaviti kao
množenje posebnom matricom.
Ako je
\[
    c(X) = a(X) \cdot b(X) \pmod {F(X)},
\]
onda se koeficijenti polinoma $c(X)$ mogu dobiti kao
\[
    c = M_a \cdot b,
\]
gde je $M_a$ matrica koja odgovara množenju polinomom $a(X)$.

Kao i kod običnog LWE problema, potrebno je uvesti raspodelu greške.
\begin{definition}
    \textbf{Diskretna Gausova raspodela greške nad $R$}, sa oznakom $D_{R,\sigma}$, 
    predstavlja raspodelu koja daje polinome iz $R$ čiji su koeficijenti mali,
    odnosno približno raspodeljeni kao normalna raspodela sa srednjom vrednošću nula
    i standardnom devijacijom $\sigma$. 
    
    Drugim rečima, ako je $ e(X) = e_0 + e_1X + \cdots + e_{n-1}X^{n-1} $,
    onda su koeficijenti $e_i$ sa velikom verovatnoćom mali.
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Pretraživački problem učenja sa greškama u prstenu}
    (engl.\ \emph{Search Ring-LWE}) definiše se na sledeći način.
    Neka su $a,s \in R_q$, neka je $e \leftarrow D_{R,\sigma}$ i neka je
    \[
        b = a \cdot s + e \pmod q.
    \]
    Za dati par $(a,b)$, cilj je pronaći tajni polinom $s$.
\end{definition}

Ova definicija veoma liči na običan LWE problem.
Razlika je u tome što umesto matrice $A$, vektora $s$ i vektora greške $e$,
sada radimo sa polinomima $a$, $s$ i $e$ u prstenu $R_q$.
Dakle, izraz
\[
    b = A \cdot s + e \pmod q
\]
iz običnog LWE problema zamenjen je izrazom
\[
    b = a \cdot s + e \pmod q
\]
u prstenu polinoma.

Prednost Ring-LWE problema je u tome što se pomoću jednog polinoma može
predstaviti struktura koja bi kod običnog LWE zahtevala celu matricu. Time se
smanjuje veličina javnog ključa i šifrata, a množenje polinoma može se računati
efikasnije od opšteg množenja matrice i vektora. Zbog toga Ring-LWE predstavlja
važan korak od teorijske LWE konstrukcije ka praktičnijim kriptografskim protokolima.


\subsection{Protokol javnog ključa zasnovan na učenju sa greškama u prstenu}

Protokol javnog ključa koji smo opisali kod običnog učenja sa greškama 
možemo preneti i u Ring-LWE okruženje.
Ali nije nam cilj samo da prepišemo istu konstrukciju sa polinomima,
već i da smanjimo veličinu javnog ključa.
Kod protokola javni ključ je sadržao veliki broj vrednosti 
koje se mogu posmatrati kao šifrovanja nule.
Kod Ring-LWE protokola želimo da takva šifrovanja nule pravimo po potrebi,
tokom enkripcije, umesto da ih sve unapred čuvamo u javnom ključu.

Neka su $p$ i $q$ uzajamno prosti brojevi, pri čemu je $p \ll q$.
Takođe, neka je zadat prsten $R$, odgovarajući prsten $R_q$, kao i raspodela greške $D_{R,\sigma}$.
Parametri $p$, $q$, $R$ i $\sigma$ predstavljaju javne parametre sistema.
Poruke koje šifrujemo pripadaju prstenu $R_p$.

\noindent\textbf{Generisanje ključa.}

Za tajni ključ biramo male polinome $ {\color{red}s}, {\color{red}e} \leftarrow D_{R,\sigma}$.

Zatim biramo i nasumičan element $ {\color{blue}a} \leftarrow R_q $.

Računamo $ {\color{blue}b} = {\color{blue}a} \cdot {\color{red}s} + p \cdot {\color{red}e} \pmod q $.

Javni ključ: $ {\color{blue}pk} = ({\color{blue}a},{\color{blue}b}) $, tajni ključ: $ {\color{red}sk} = {\color{red}s} $.

Javni ključ se može posmatrati kao nasumično šifrovanje nule.

\noindent\textbf{Enkripcija.}

Neka je poruka $ {\color{red}M} \in R_p $.
Da bismo šifrovali poruku, radimo sledeće:
\[
\begin{aligned}
    {\color{red}e_0},{\color{red}e_1},{\color{red}e_2} \leftarrow D_{R,\sigma} \\
    {\color{blue}c_0} = {\color{blue}b} \cdot {\color{red}e_0} + p \cdot {\color{red}e_1} + {\color{red}M} \pmod q \\
    {\color{blue}c_1} = {\color{blue}a} \cdot {\color{red}e_0} + p \cdot {\color{red}e_2} \pmod q
\end{aligned}
    \]
Šifrat je par $ ({\color{blue}c_0},{\color{blue}c_1}) $.

Ovde polinom $e_0$ služi za nasumičnost, dok polinomi $e_1$ i $e_2$ dodaju mali
šum. Na taj način se tokom enkripcije pravi novo nasumično šifrovanje nule, koje
se zatim dodaje poruci $M$.

\noindent\textbf{Dekripcija.}

Za dekripciju koristimo tajni ključ ${\color{red}s}$ i računamo
\[
    \begin{aligned}
        {\color{blue}c_0} - {\color{blue}c_1} \cdot {\color{red}s}
        &=
        ({\color{blue}b} \cdot {\color{red}e_0} + p \cdot {\color{red}e_1} + {\color{red}M})
        -
        ({\color{blue}a} \cdot {\color{red}e_0} + p \cdot {\color{red}e_2})\cdot {\color{red}s} \pmod q \\
        &=
        (({\color{blue}a} \cdot {\color{red}s} + p \cdot {\color{red}e})\cdot {\color{red}e_0} + p \cdot {\color{red}e_1} + {\color{red}M})
        -
        ({\color{blue}a} \cdot {\color{red}e_0} \cdot {\color{red}s} + p \cdot {\color{red}e_2} \cdot {\color{red}s}) \pmod q \\
        &=
        p \cdot {\color{red}e} \cdot {\color{red}e_0} + p \cdot {\color{red}e_1} + {\color{red}M}
        -
        p \cdot {\color{red}e_2} \cdot {\color{red}s} \pmod q \\
        &=
        {\color{red}M} + p \cdot ({\color{red}e} \cdot {\color{red}e_0} + {\color{red}e_1} - {\color{red}e_2} \cdot {\color{red}s}) \pmod q.
    \end{aligned}
\]
Označimo šum šifrata sa
\[
    \eta = {\color{red}e} \cdot {\color{red}e_0} + {\color{red}e_1} - {\color{red}e_2} \cdot {\color{red}s}.
\]
Tada je rezultat dekripcije oblika
\[
    {\color{red}M} + p \cdot \eta \pmod q.
\]
Pošto su polinomi $s$, $e$, $e_0$, $e_1$ i $e_2$ birani iz raspodele greške,
njihovi koeficijenti su mali, pa je i šum $\eta$ mali. Ako je šum dovoljno mali,
ne dolazi do preskakanja preko modula $q$, pa izraz možemo posmatrati kao
\[
    {\color{red}M} + p \cdot \eta.
\]
Na kraju redukujemo rezultat po modulu $p$:
\[
    {\color{red}M} + p \cdot \eta \equiv {\color{red}M} \pmod p.
\]
Dakle, dobija se originalna poruka ${\color{red}M}$.

Ovaj protokol pokazuje dve glavne prednosti učenja sa greškama u prstenu.
Prvo, poruke više nisu samo bitovi iz skupa $\{0,1\}$, već mogu biti elementi prstena $R_p$.
Drugo, javni ključ je znatno manji nego kod osnovne šeme učenja sa greškama,
jer se sastoji samo od dva elementa prstena, $a$ i $b$.

Takođe, šema se može pokazati i kao IND-CPA (Indistinguishability under chosen-plaintext attack) bezbedna, 
što znači da je otporna na napade sa izabranim otvorenim tekstom.

Sa druge strane, učenje sa greškama u ovom osnovnom obliku \emph{nije} 
IND-CCA (Indistinguishability under chosen-ciphertext attack) bezbedno, 
jer je moguće iz postojećeg šifrata $c^*$ konstruisati novi validan šifrat $c$, 
čija je dešifrovana poruka $m$ u određenoj vezi sa originalnom porukom $m^*$.
Iako je ovo slabost iz ugla otpornosti na napade, 
od posebnog je značaja za potpuno homomorfno šifrovanje.


\section{Kyber}

NSA je 2022. godine objavila CNSA 2.0, skup preporuka za prelazak sistema
nacionalne bezbednosti na kvantno-otporne algoritme. 
U tom skupu, Kyber je naveden kao osnovni algoritam za uspostavljanje ključa. 
Time Kyber postaje jedna od najvažnijih praktičnih primena ideje učenja sa greškama, 
a njegova standardizovana verzija je 2024. godine objavljena kao ML-KEM u standardu
FIPS 203.

Pre nego što opišemo samu šemu Kyber,
potrebno je ukratko objasniti problem na kome se ona zasniva, 
a to je modulno učenje sa greškama, 
poznato kao \emph{Module-LWE}.

\subsection{Modulno učenje sa greškama}

\emph{Module Learning With Errors}, odnosno Module-LWE se može posmatrati 
kao uopštenje običnog LWE i Ring-LWE pristupa. 
Prostor $\mathbb{Z}_q^n$ zamenjuje modulom $R_q^k$, 
gde je $R_q^k$ $k$-struki Dekartov proizvod prstena polinoma $R_q$~\cite{nistFips203}. 
Zato tajni ključ $s$ u Module-LWE problemu nije običan vektor nad $\mathbb{Z}_q$, 
već element modula $R_q^k$, odnosno vektor čije su komponente polinomi.

Neka je $R_q$ prsten polinoma po modulu $q$, kao u Ring-LWE delu. 
Umesto jednog elementa $a \in R_q$, kod Module-LWE problema posmatramo matricu
$ A \in R_q^{k \times k} $ i vektore $s,e \in R_q^k$.
Osnovni izraz tada ima oblik
\[
    b = A \cdot s + e \pmod q.
\]
Prednost ovakvog pristupa je u tome što se zadržava veliki deo efikasnosti koju
daje rad sa prstenom polinoma, 
ali se dobija fleksibilnija struktura nego kod čistog Ring-LWE problema. 
Parametar $k$ određuje dimenziju modula, 
pa se izborom tog parametra mogu dobiti različiti nivoi bezbednosti 
bez promene osnovnog prstena. 

\subsection{Konstrukcija ML-KEM šeme}

Konstrukcija ML-KEM šeme može se posmatrati u dva koraka.
Prvo se, na osnovu Module-LWE problema, 
konstruiše šema javnog ključa (engl.\ \emph{Public-Key Encryption}, PKE). 
Ova šema koristi istu osnovnu ideju koju smo već videli kod LWE i Ring-LWE konstrukcija.

Drugi korak je pretvaranje te PKE šeme u mehanizam enkapsulacije ključa
(engl.\ \emph{Key Encapsulation Mechanism}, KEM). 
To se postiže pomoću Fujisaki--Okamoto transformacije, 
koja se često koristi za dobijanje jačeg bezbednosnog modela iz osnovne šeme javnog ključa.

Zbog osobina Fujisaki--Okamoto transformacije, očekuje se da dobijeni ML-KEM 
zadovoljava IND-CCA2 bezbednost.~\cite{nistFips203}

\subsection{Praktična upotreba Kyber-a}

Važnost Kyber-a nije samo teorijska. 
I pre završne standardizacije, 
Kyber je počeo da se integriše u kriptografske biblioteke i realne sisteme. 
Na zvaničnoj stranici projekta Kyber navodi se nekoliko primera takve upotrebe:
Cloudflare je integrisao Kyber, zajedno sa drugim postkvantnim algoritmima u biblioteku CIRCL; 
Amazon je u okviru AWS Key Management Service podržao hibridne režime koji uključuju Kyber; 
a IBM je još 2019. godine predstavio prototip kvantno-bezbednog uređaja za skladištenje podataka koji koristi Kyber.
