U prethodnom poglavlju, Poglavlju 6, predstavljeni su zk-SNARK sistemi, njihove
osnovne osobine i način na koji omogućavaju generisanje kratkih neinteraktivnih
dokaza i njihovu efikasnu verifikaciju. Posebno je objašnjeno da mnoge zk-SNARK
konstrukcije zahtevaju fazu poverljivog podešavanja
(engl. \textit{trusted setup}).

Tokom faze poverljivog podešavanja generišu se javni parametri koji se kasnije
koriste za formiranje i proveru dokaza. Istovremeno nastaju i tajne pomoćne
vrednosti. Te vrednosti moraju biti nepovratno uništene nakon završetka
podešavanja. Ukoliko bi ih neko sačuvao ili naknadno kompromitovao, mogao bi
da generiše validne dokaze za netačne tvrdnje, čime bi bila narušena ispravnost
čitavog sistema.

Potreba za dokaznim sistemom koji zadržava skalabilnost i svojstvo nultog znanja,
ali ne zahteva fazu poverljivog podešavanja, dovela je do razvoja zk-STARK
sistema. Naziv zk-STARK predstavlja skraćenicu izraza
\textit{Zero-Knowledge Scalable Transparent Argument of Knowledge}.

Kao i zk-SNARK, zk-STARK omogućava dokazivaču da ubedi verifikatora u
ispravnost određenog izračunavanja bez otkrivanja tajnog svedoka ili poverljivih
ulaznih podataka. Međutim, zk-STARK koristi drugačiji pristup. Umesto
poverljivo generisanih parametara i konstrukcija zasnovanih na eliptičkim
krivama, oslanja se na javnu nasumičnost, kriptografske heš funkcije,
polinomske reprezentacije i kodove za korekciju grešaka \cite{stark2018}.

U nastavku se izraz STARK koristi kada se govori o osnovnoj arhitekturi
dokaznog sistema, dok se izraz zk-STARK koristi kada se posebno naglašava
svojstvo nultog znanja.

Glavne osobine zk-STARK sistema sadržane su u samom nazivu:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nulto znanje} (engl. \textit{zero knowledge}) -- dokaz
    ne otkriva tajni svedok niti dodatne informacije o izračunavanju, osim
    činjenice da je tvrdnja tačna.

    \item \textbf{Skalabilnost} (engl. \textit{scalability}) -- vreme rada
    dokazivača raste približno kvazilinearno sa veličinom izračunavanja, dok
    vreme rada verifikatora raste znatno sporije.

    \item \textbf{Transparentnost} (engl. \textit{transparency}) -- nije
    potrebna faza poverljivog podešavanja. Parametri sistema mogu biti javno
    generisani i provereni.

    \item \textbf{Argument znanja} (engl. \textit{argument of knowledge}) --
    dokazivač može proizvesti validan dokaz samo ako poseduje odgovarajući
    svedok, osim sa zanemarljivom verovatnoćom.
\end{itemize}

zk-STARK sistemi praktično su predstavljeni u radu
\textit{Scalable, Transparent, and Post-Quantum Secure Computational Integrity}
autora Elija Ben-Sasona i saradnika \cite{stark2018}. Njihov cilj nije bio samo
očuvanje privatnosti, već i efikasna provera integriteta velikih izračunavanja
nad poverljivim podacima.

\section{Motivacija i računarski integritet}

Posmatrajmo organizaciju koja poseduje veliki skup poverljivih podataka
\(D\) i izvršava program \(C\) nad tim podacima. Organizacija zatim objavljuje
rezultat \(y\).

Veza između programa, ulaznih podataka i rezultata može se zapisati kao

\begin{equation}
    y = C(D).
\end{equation}

Postavlja se pitanje kako nezavisni verifikator može biti siguran da je rezultat
zaista dobijen korektnim izvršavanjem programa \(C\), a ne proizvoljno izabran
ili falsifikovan.

Najjednostavniji način provere bio bi da verifikator dobije podatke \(D\), ponovo
izvrši program i proveri da li je dobijeni rezultat jednak \(y\). Ovakav pristup
ima dva ozbiljna problema. Prvo, ukoliko su podaci poverljivi, njihovo otkrivanje
nije dozvoljeno. Drugo, ponovno izvršavanje programa može biti jednako skupo
kao i originalno izračunavanje, pa verifikacija ne donosi nikakvu uštedu.

zk-STARK rešava ovaj problem tako što dokazivač generiše kriptografski dokaz
\(\pi\) da postoji skup podataka \(D\) za koji važi

\begin{equation}
    C(D) = y.
\end{equation}

Verifikator pri tome ne dobija podatke \(D\), niti mora ponovo da izvrši program
\(C\). Umesto toga, proverava samo dokaz \(\pi\), koristeći relativno mali broj
računarskih operacija.

U originalnom radu autori razmatraju primer nacionalne baze forenzičkih DNK
profila. Policija tvrdi da se DNK profil određene osobe ne nalazi u bazi.
Javnost ne želi da slepo veruje toj tvrdnji, dok policija ne sme da objavi celu
bazu DNK profila. zk-STARK omogućava policiji da dokaže da je pretraga korektno
izvršena i da profil nije pronađen, bez otkrivanja samog profila ili sadržaja baze
\cite{stark2018}.

\section{Transparentnost i odsustvo poverljivog podešavanja}

Jedna od najvažnijih razlika između mnogih zk-SNARK sistema i zk-STARK sistema
odnosi se na način generisanja javnih parametara.

Kod brojnih zk-SNARK konstrukcija neophodno je sprovesti fazu poverljivog
podešavanja. U toj fazi generišu se javni parametri koje kasnije koriste
dokazivač i verifikator, kao i tajne pomoćne vrednosti koje ne smeju ostati
dostupne nakon završetka postupka.

Tajne vrednosti nastale tokom poverljivog podešavanja često se neformalno
nazivaju \textit{toxic waste}. Ovaj izraz označava podatke koji su potrebni samo
tokom generisanja javnih parametara, ali koji nakon toga moraju biti bezbedno i
nepovratno uništeni. Ukoliko ih neko sačuva ili naknadno kompromituje, može
steći mogućnost da generiše naizgled validne dokaze za netačne tvrdnje, čime se
narušava ispravnost čitavog sistema.

zk-STARK ne zahteva ovakav postupak. Sistem koristi javno dostupnu nasumičnost
i kriptografske heš funkcije, pa ne postoji tajni parametar čije bi čuvanje
omogućilo falsifikovanje dokaza. Ovakav način inicijalizacije naziva se
transparentnim podešavanjem (engl. \textit{transparent setup})
\cite{stark2018,ethstark2023}.

Transparentnost ne znači da sistem nema parametre. Potrebno je odabrati
konačno polje, heš funkciju, parametre kodiranja, faktor proširenja i
bezbednosni nivo. Razlika je u tome što su svi ti parametri javni i njihovo
poznavanje ne omogućava generisanje lažnih dokaza.

\section{Postkvantna sigurnost}

Brojni zk-SNARK sistemi zasnivaju svoju sigurnost na problemu diskretnog
logaritma nad eliptičkim krivama i na bilinearnim uparivanjima
(engl. \textit{bilinear pairings}) \cite{nitulescu2023snarks}.

Problem diskretnog logaritma podrazumeva da je, za poznate elemente \(P\) i
\(Q\) u grupi eliptičke krive, gde važi

\begin{equation}
    Q = kP,
\end{equation}

računarski teško odrediti tajni skalar \(k\).

Bilinearno uparivanje je preslikavanje oblika

\begin{equation}
    e \colon G_1 \times G_2 \longrightarrow G_T,
\end{equation}

koje za elemente \(P \in G_1\), \(Q \in G_2\) i skalare \(a\) i \(b\)
zadovoljava svojstvo

\begin{equation}
    e(aP,bQ) = e(P,Q)^{ab}.
\end{equation}

Ovo svojstvo omogućava da se određeni algebarski odnosi provere pomoću kratkih
jednačina, što doprinosi maloj veličini dokaza i brzoj verifikaciji kod pairing
zasnovanih zk-SNARK sistema. Bilinearna uparivanja, međutim, nisu sama po sebi
pretpostavka težine. Sigurnost zavisi od problema diskretnog logaritma i srodnih
problema u izabranim grupama.

Ovi problemi smatraju se teškim za klasične računare kada su parametri pravilno
izabrani, ali nisu otporni na poznate kvantne napade. Šorov algoritam omogućava
dovoljno snažnom kvantnom računaru da u polinomijalnom vremenu rešava
faktorizaciju velikih celih brojeva i problem diskretnog logaritma. Zbog toga bi
mogao da ugrozi RSA, kriptografiju eliptičkih krivih i zk-SNARK konstrukcije
koje zavise od tih pretpostavki \cite{Shor_1997}.

zk-STARK sistemi se ne zasnivaju na problemu diskretnog logaritma niti na
bilinearnim uparivanjima. Njihova kriptografska sigurnost prvenstveno se oslanja
na svojstva kriptografskih heš funkcija, dok se proveravanje polinomskih tvrdnji
zasniva na Reed--Solomonovim kodovima i testovima bliskosti
\cite{stark2018,ethstark2023}.

Koliziona otpornost heš funkcije znači da je računarski teško pronaći dve
različite poruke \(m_1\) i \(m_2\) takve da istovremeno važi

\begin{equation}
    m_1 \neq m_2
\end{equation}

i

\begin{equation}
    H(m_1) = H(m_2).
\end{equation}

Takav par poruka naziva se kolizija. Koliziona otpornost ne znači da kolizije
ne postoje, već da ih je za pravilno odabranu heš funkciju računarski
neizvodljivo pronaći.

Kvantni algoritmi mogu ubrzati generičke napade na heš funkcije, ali ih ne
narušavaju na isti način na koji Šorov algoritam narušava diskretni logaritam.
Groverov algoritam ubrzava generičku pretragu preimage-a sa približno
\(O(2^n)\) na \(O(2^{n/2})\) za heš izlaz dužine \(n\) bitova. Zbog toga se
pri izboru parametara mora uzeti u obzir smanjen sigurnosni nivo u kvantnom
modelu \cite{postquantumcryptography:2009}.

zk-STARK sistemi se zato opisuju kao verovatno postkvantno sigurni
(engl. \textit{plausibly post-quantum secure}) \cite{stark2018}. Ovaj izraz ne
predstavlja apsolutnu garanciju otpornosti na sve buduće kvantne napade, već
označava da sistem ne zavisi od matematičkih problema za koje već postoji
poznat efikasan kvantni algoritam.

\section{Od izvršavanja programa do polinomskih ograničenja}

Verifikator ne može efikasno proveravati proizvoljno izvršavanje programa samo
na osnovu malog broja nasumičnih provera. Zbog toga se izvršenje programa najpre
prevodi u matematičku reprezentaciju zasnovanu na elementima konačnog polja i
polinomskim relacijama. Ovaj postupak naziva se aritmetizacija
(engl. \textit{arithmetization}) \cite{stark2018}.

Aritmetizacija ne menja rezultat programa, već njegovo izvršavanje opisuje na
način pogodan za kriptografsku proveru. Stanja programa predstavljaju se
elementima konačnog polja, dok se pravila prelaska iz jednog stanja u drugo
izražavaju polinomskim jednačinama.

Osnovna struktura koja nastaje ovim postupkom naziva se trag izvršavanja
(engl. \textit{execution trace}). Trag izvršavanja je tabela koja sadrži
međustanja programa. Svaki red predstavlja stanje u jednom koraku izvršavanja,
dok kolone predstavljaju registre, memorijske vrednosti ili druge promenljive
koje opisuju stanje sistema.

Posmatrajmo program koji počinje vrednošću \(x_0\) i u svakom koraku računa

\begin{equation}
    x_{i+1} = x_i^2 + c,
\end{equation}

gde je \(c\) javno poznata konstanta.

Ispravan prelaz između dva uzastopna stanja mora zadovoljavati polinomsku
relaciju

\begin{equation}
    x_{i+1} - x_i^2 - c = 0.
\end{equation}

Na ovaj način korektnost izvršavanja programa svodi se na proveravanje da određene
polinomske jednačine važe u svim odgovarajućim redovima traga.

Skup polinomskih pravila koja opisuju ispravno izvršavanje naziva se algebarska
međureprezentacija (engl. \textit{Algebraic Intermediate Representation}, AIR)
\cite{stark2018,ethstark2023}.

AIR obično sadrži dve vrste ograničenja:

\begin{itemize}
    \item \textbf{granična ograničenja} (engl. \textit{boundary constraints}),
    koja određuju početne i završne vrednosti;

    \item \textbf{tranziciona ograničenja}
    (engl. \textit{transition constraints}), koja određuju dozvoljene prelaze
    između susednih redova traga.
\end{itemize}

\section{Polinomi traga i proširenje domena}

Nakon formiranja traga izvršavanja, svaka njegova kolona posmatra se kao skup
vrednosti nekog polinoma nad konačnim poljem \(\mathbb{F}\).

Neka se trag sastoji od \(n\) redova i neka je domen izvršavanja

\begin{equation}
    H = \left\{\omega^0,\omega^1,\ldots,\omega^{n-1}\right\}.
\end{equation}

Za vrednosti jedne kolone

\begin{equation}
    x_0,x_1,\ldots,x_{n-1},
\end{equation}

postoji jedinstveni polinom \(f(X)\) stepena manjeg od \(n\) takav da za svaki
indeks \(i\) važi

\begin{equation}
    f\left(\omega^i\right) = x_i.
\end{equation}

Dokazivač interpolira ovaj polinom, a zatim ga evaluira na većem domenu \(L\).
Ovaj postupak naziva se proširenje niskog stepena
(engl. \textit{low-degree extension}, LDE).

Ako je veličina originalnog domena \(n\), a proširenog domena \(bn\), broj
\(b\) naziva se faktor proširenja.

Proširenje domena zasniva se na Reed--Solomonovim kodovima. Vektor evaluacija
polinoma niskog stepena predstavlja kodnu reč Reed--Solomonovog koda.
Interpolacija i evaluacija nad odgovarajuće strukturisanim domenima efikasno se
izvršavaju FFT\footnote{FFT (engl. \textit{Fast Fourier Transform}) označava
brzu Furijeovu transformaciju.} algoritmima nad konačnim poljima. Za fiksnu širinu
traga i odgovarajuće izabrane parametre, dominantne polinomske operacije imaju
kvazilinearnu složenost, koja se u pojednostavljenom obliku često zapisuje kao

\begin{equation}
    O(n\log n).
\end{equation}

Ova procena ne obuhvata nužno sve troškove kompletnog dokazivača, jer ukupna
složenost zavisi i od širine traga, stepena ograničenja i izabranih parametara
protokola \cite{stark2018,ethstark2023}.

\section{Posvećivanje vrednostima pomoću Merklovog stabla}

Dokazivač nakon proširenja domena poseduje veliki broj evaluacija polinoma.
Kada bi sve te vrednosti neposredno poslao verifikatoru, dokaz bi bio veoma
veliki i verifikacija ne bi bila skalabilna.

Umesto toga, dokazivač nad nizom vrednosti gradi Merklovo stablo
(engl. \textit{Merkle tree}). Listovi stabla sadrže heševe pojedinačnih
vrednosti ili grupa vrednosti, dok svaki unutrašnji čvor sadrži heš svojih
potomaka. Koren stabla predstavlja kratku kriptografsku posvetu celom skupu
podataka.

Neka su vrednosti koje dokazivač želi da posveti

\begin{equation}
    v_0,v_1,\ldots,v_{m-1}.
\end{equation}

Najpre se računaju listovi

\begin{equation}
    h_i = H(v_i),
\end{equation}

gde je \(H\) kriptografska heš funkcija.

Zatim se susedne vrednosti kombinuju prema pravilu

\begin{equation}
    h_{i,j} = H\left(h_i \parallel h_j\right),
\end{equation}

sve dok se ne dobije jedan koren stabla.

Dokazivač prvo objavljuje koren stabla. Nakon toga ne može neprimetno promeniti
neku od posvećenih vrednosti bez promene korena. Verifikator zatim bira mali broj
slučajnih pozicija i zahteva odgovarajuće vrednosti zajedno sa autentifikacionim
putanjama.

Za proveru jednog lista nije potrebno dobiti celo stablo. Dovoljno je dobiti
približno

\begin{equation}
    \log_2 m
\end{equation}

susednih heševa, gde je \(m\) broj listova \cite{ethstark2023}.

\section{Polinom kompozicije}

AIR može sadržati veliki broj različitih ograničenja. Direktno proveravanje svakog
ograničenja odvojeno povećalo bi veličinu dokaza. Zato se ograničenja kombinuju
u polinom kompozicije (engl. \textit{composition polynomial}).

Pretpostavimo da postoje polinomska ograničenja

\begin{equation}
    C_1(X),C_2(X),\ldots,C_k(X).
\end{equation}

Verifikator bira nasumične koeficijente

\begin{equation}
    \alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_k \in \mathbb{F},
\end{equation}

a dokazivač formira njihovu linearnu kombinaciju

\begin{equation}
    C(X) = \alpha_1 C_1(X)+\alpha_2 C_2(X)+\cdots+\alpha_k C_k(X).
\end{equation}

Nasumični koeficijenti sprečavaju dokazivača da unapred prilagodi greške tako
da se one međusobno ponište.

Ograničenja se često dele polinomima koji nestaju na odgovarajućem domenu.
Neka je

\begin{equation}
    Z_H(X) = \prod_{h \in H}\left(X-h\right)
\end{equation}

polinom nestajanja (engl. \textit{vanishing polynomial}) domena \(H\). Ako
polinom ograničenja nestaje u svim tačkama domena, tada je deljiv sa \(Z_H(X)\),
pa odgovarajući količnik mora imati očekivani ograničeni stepen
\cite{stark2018,ethstark2023}.

\section{FRI protokol}

Ključna komponenta STARK sistema je FRI protokol, čiji naziv predstavlja
skraćenicu izraza
\textit{Fast Reed-Solomon Interactive Oracle Proof of Proximity}. FRI je
interaktivni dokaz bliskosti sa pristupom proročištu
(engl. \textit{Interactive Oracle Proof of Proximity}, IOPP), kojim verifikator
proverava da li je prosleđena funkcija bliska Reed--Solomonovoj kodnoj reči,
odnosno evaluacijama polinoma ograničenog stepena
\cite{stark2018,ethstark2023,deepfri2020}.

Važno je razlikovati dve tvrdnje:

\begin{enumerate}
    \item vrednosti zadovoljavaju AIR ograničenja;
    \item vrednosti predstavljaju evaluacije polinoma dozvoljenog stepena.
\end{enumerate}

Samo proveravanje lokalnih AIR ograničenja nije dovoljno, jer proizvoljan niz
vrednosti ne mora predstavljati evaluacije jednog konzistentnog polinoma.

FRI koristi rekurzivno presavijanje polinoma. Polinom \(f(X)\) može se zapisati
u obliku

\begin{equation}
    f(X) = f_{\mathrm{even}}\left(X^2\right)
    + Xf_{\mathrm{odd}}\left(X^2\right).
\end{equation}

Verifikator bira slučajnu vrednost \(\beta\), a dokazivač formira novi polinom

\begin{equation}
    g(Y) = f_{\mathrm{even}}(Y)+\beta f_{\mathrm{odd}}(Y).
\end{equation}

Ovaj postupak ponavlja se kroz više rundi:

\begin{equation}
    f_0 \longrightarrow f_1 \longrightarrow f_2
    \longrightarrow \cdots \longrightarrow f_r.
\end{equation}

U svakoj rundi dokazivač se pomoću Merklovog stabla posvećuje evaluacijama
novog polinoma. Na kraju se dobija dovoljno mali polinom koji verifikator može
neposredno proveriti.

Ako su početne vrednosti daleko od svake evaluacije polinoma dozvoljenog
stepena, ponavljanje slučajnih upita smanjuje verovatnoću prihvatanja
neispravnog dokaza \cite{deepfri2020}.

\section{DEEP-FRI}

DEEP-FRI predstavlja unapređenje FRI protokola. Skraćenica DEEP potiče od
izraza \textit{Domain Extension for Eliminating Pretenders}
\cite{deepfri2020}.

Neispravna funkcija može na originalnom domenu biti relativno bliska većem
broju različitih polinoma niskog stepena. Takvi polinomi predstavljaju lažne
kandidate, odnosno \textit{pretenders}. Verifikator zato bira nasumičnu tačku
\(z\) izvan osnovnog domena evaluacije i od dokazivača zahteva vrednost

\begin{equation}
    f(z).
\end{equation}

Pošto različiti kandidati uglavnom daju različite vrednosti u tački \(z\),
odgovor dokazivača ga vezuje za znatno uži skup mogućih polinoma.

Zatim se razmatra polinom

\begin{equation}
    g(X) = \frac{f(X)-f(z)}{X-z}.
\end{equation}

Ako je \(f\) polinom stepena najviše \(d\), tada je \(g\) polinom stepena
najviše \(d-1\). FRI se potom primenjuje na odgovarajuću transformisanu funkciju.
DEEP-FRI poboljšava granice pouzdanosti testa, uz očuvanje linearne
aritmetičke složenosti dokazivača i logaritamske aritmetičke složenosti
verifikatora \cite{deepfri2020}.

\section{Pretvaranje u neinteraktivni dokaz}

Osnovni STARK protokol opisuje se kao interaktivni dokaz sa pristupom
proročištu (engl. \textit{Interactive Oracle Proof}, IOP), u kojem dokazivač
šalje posvete, a verifikator bira javne slučajne izazove. Za neinteraktivnu
upotrebu primenjuje se Fiat--Šamirova heuristika \cite{ethstark2023}.

Ako su prethodne posvete

\begin{equation}
    c_1,c_2,\ldots,c_i,
\end{equation}

sledeći izazov može se dobiti kao

\begin{equation}
    \alpha_i = H\left(x,c_1,c_2,\ldots,c_i\right),
\end{equation}

gde je \(x\) javna tvrdnja. Verifikator kasnije ponavlja isto heširanje i
proverava da li su svi izazovi pravilno izvedeni.

\section{Pojednostavljen primer zk-STARK postupka}

Posmatrajmo funkciju koja počinje tajnom vrednošću \(x_0\) i tri puta primenjuje
pravilo

\begin{equation}
    x_{i+1} = x_i^2 + 1.
\end{equation}

Dokazivač želi da dokaže da je nakon tri koraka dobijena javna vrednost \(y\),
ali ne želi da otkrije početnu vrednost \(x_0\).

AIR sadrži tranziciono ograničenje

\begin{equation}
    x_{i+1}-x_i^2-1 = 0,
    \qquad i \in \{0,1,2\},
\end{equation}

kao i završno ograničenje

\begin{equation}
    x_3-y = 0.
\end{equation}

Dokazivač interpolira kolonu traga polinomom \(f(X)\), računa evaluacije na
proširenom domenu, posvećuje se tim evaluacijama Merklovim korenom, formira
polinom kompozicije, izvršava FRI i koristi Fiat--Šamirovu heuristiku.

Verifikator za izabranu poziciju proverava relaciju

\begin{equation}
    f\left(\omega^{i+1}\right)
    - f\left(\omega^i\right)^2
    - 1 = 0.
\end{equation}

Opisani primer prikazuje proveru računarskog integriteta i osnovni tok STARK
protokola, ali sam po sebi ne obezbeđuje nulto znanje. Da bi sistem bio
zk-STARK, potrebno je primeniti dodatne tehnike nasumičnog maskiranja
polinoma i traga, tako da mali broj upita verifikatora ne otkriva poverljive
vrednosti svedoka \cite{stark2018,ethstark2023}.


\section{Skalabilnost}

Za trag izvršavanja dužine \(n\), pri fiksnoj širini traga i odgovarajuće
izabranim parametrima, dominantne operacije dokazivača, kao što su
interpolacija, proširenje domena i izgradnja FRI slojeva, imaju kvazilinearnu
složenost. Ona se u pojednostavljenom obliku često zapisuje kao

\begin{equation}
    O(n\log n).
\end{equation}

Ukupna složenost kompletnog dokazivača ipak zavisi i od memorijskog prostora
programa, širine traga, stepena AIR ograničenja, faktora proširenja i drugih
parametara protokola \cite{stark2018,ethstark2023}.

Verifikator proverava mali broj nasumično odabranih pozicija i Merklovih
autentifikacionih putanja, pa njegova složenost raste polilogaritamski u odnosu
na dužinu izvršavanja. U pojednostavljenom obliku može se zapisati kao

\begin{equation}
    O\left(\log^k n\right),
\end{equation}

za neku malu konstantu \(k\), čija vrednost zavisi od konkretne konstrukcije i
izbora parametara \cite{stark2018}.

U eksperimentu sa DNK bazom originalni STARK rad razmatrao je bazu sa približno
\(1{,}14\) miliona profila. Za najveći testirani slučaj vreme verifikacije bilo
je približno šest puta manje od vremena naivne provere, dok je komunikacija bila
približno sto puta manja od veličine svedoka \cite{stark2018}. Ove rezultate
treba tumačiti u okviru konkretne implementacije, bezbednosnog nivoa i hardvera
korišćenog u eksperimentu.

\section{Primene zk-STARK sistema}

Najpoznatije oblasti primene obuhvataju skaliranje blockchain mreža, proverljivo
računanje nad poverljivim podacima i dokazivanje svojstava identiteta.

U sistemima za skaliranje blockchain mreža veliki broj tranzicija stanja može se
izvršiti van osnovnog lanca, dok se na osnovni lanac šalju rezultat izvršavanja i
kriptografski dokaz njegove ispravnosti. Time se smanjuje potreba da svaki učesnik
ponovo izvršava čitavo računanje. Originalni STARK rad ovaj pravac navodi kao jednu
od važnih mogućih primena skalabilne transparentne verifikacije
\cite{stark2018}.

Dokazi nultog znanja mogu se koristiti i za proveru tvrdnji nad medicinskim,
finansijskim i identitetskim podacima, bez objavljivanja samih poverljivih
vrednosti \cite{lavin2024survey}.

Ipak, zbog troška generisanja i relativno velike veličine dokaza, zk-STARK nije
uvek pogodan za male ili resursno ograničene uređaje. Eksperimentalno poređenje
u IoT okruženju pokazuje da veličina dokaza i vreme generisanja mogu predstavljati
značajan praktičan problem \cite{comparison2025}. Rezultati tog rada odnose se na
konkretnu implementaciju i eksperimentalnu konfiguraciju, pa ih ne treba
generalizovati na sve STARK sisteme.


\section{Poređenje zk-SNARK i zk-STARK sistema}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \small

    \begin{tabular}{
        |p{0.27\textwidth}
        |p{0.30\textwidth}
        |p{0.30\textwidth}|
    }
    \hline

    \textbf{Osobina}
    &
    \textbf{zk-SNARK}
    &
    \textbf{zk-STARK}
    \\
    \hline

    Poverljivo podešavanje
    &
    Često potrebno
    &
    Nije potrebno
    \\
    \hline

    Osnovne pretpostavke
    &
    Eliptičke krive i bilinearna uparivanja
    &
    Heš funkcije i kodovi za korekciju grešaka
    \\
    \hline

    Postkvantna sigurnost
    &
    Uglavnom ne
    &
    Verovatno postkvantno siguran
    \\
    \hline

    Veličina dokaza
    &
    Veoma mala
    &
    Veća
    \\
    \hline

    Vreme verifikacije
    &
    Veoma kratko
    &
    Kratko, ali često veće
    \\
    \hline

    Transparentnost
    &
    Zavisi od sistema
    &
    Osnovna osobina
    \\
    \hline

    Pogodnost za velike proračune
    &
    Dobra
    &
    Veoma dobra
    \\
    \hline

    \end{tabular}

    \caption{Kvalitativno poređenje tipičnih pairing zasnovanih zk-SNARK konstrukcija i zk-STARK sistema \cite{stark2018,aurora2019,comparison2025}.}
    \label{tab:snark-stark}
\end{table}

Konkretne performanse zavise od dokazivane relacije, implementacije,
bezbednosnog nivoa i hardvera. Tabelu~\ref{tab:snark-stark} zato treba tumačiti
kao kvalitativni pregled tipičnih svojstava, a ne kao univerzalno pravilo za
svaku pojedinačnu konstrukciju.

\section{Aurora i drugi transparentni sistemi}

Aurora je primer transparentnog zk-SNARK sistema namenjenog dokazivanju
zadovoljivosti R1CS\footnote{R1CS
(engl. \textit{Rank-1 Constraint Satisfaction}) predstavlja sistem ograničenja
oblika \((Az)\circ(Bz)=Cz\), koji se često koristi za predstavljanje aritmetičkih
kola.} instanci \cite{aurora2019}.

Glavna razlika između Aurore i STARK sistema jeste model izračunavanja. Aurora
polazi od eksplicitno zadatog aritmetičkog kola ili R1CS sistema, dok STARK
prirodnije opisuje uniformno izvršavanje programa kroz trag izvršavanja i AIR.

Za aritmetičko kolo sa \(N\) kapija, Aurora rad navodi vreme dokazivača

\begin{equation}
    T_{\mathrm{prover}} = O(N\log N),
\end{equation}

vreme verifikatora

\begin{equation}
    T_{\mathrm{verifier}} = O(N),
\end{equation}

i veličinu dokaza

\begin{equation}
    O\left(\log^2 N\right).
\end{equation}

Linearna složenost verifikatora ovde uključuje obradu eksplicitno zadate R1CS
instance; samo čitanje instance sa \(N\) ograničenja već zahteva linearno vreme.
Aurora i STARK zato ne treba posmatrati kao potpuno zamenljiva rešenja, već kao
sisteme optimizovane za različite modele izračunavanja \cite{aurora2019}.

\clearpage

\section{Prednosti i nedostaci zk-STARK sistema}

U tabeli~\ref{tab:stark-prednosti-nedostaci} prikazane su najvažnije prednosti
i nedostaci zk-STARK sistema.

\begin{table}[ht]
\centering
\small

\begin{tabular}{
    |p{0.45\textwidth}
    |p{0.45\textwidth}|
}
\hline

\textbf{Prednosti}
&
\textbf{Nedostaci}
\\
\hline

Nije potrebna faza poverljivog podešavanja.
&
Dokazi su obično veći nego kod pairing zasnovanih zk-SNARK sistema.
\\
\hline

Sistem je verovatno postkvantno siguran.
&
Dokazivač može imati visoke memorijske zahteve.
\\
\hline

Verifikacija je skalabilna i zahteva proveru samo malog broja pozicija.
&
Aritmetizacija i projektovanje AIR ograničenja mogu biti složeni.
\\
\hline

Dokazivač koristi efikasne FFT algoritme za interpolaciju i evaluaciju polinoma.
&
Fiksni trošak generisanja dokaza može biti visok za mala izračunavanja.
\\
\hline

Dokaz može biti javno proverljiv nakon primene Fiat--Šamirove heuristike.
&
Neinteraktivna verzija zavisi od modela slučajnog proročišta.
\\
\hline

Različiti programi mogu se predstaviti pomoću AIR ograničenja.
&
Izbor parametara, kao što su faktor proširenja i broj FRI upita, zahteva pažljivu bezbednosnu analizu.
\\
\hline

\end{tabular}

\caption{Prednosti i nedostaci zk-STARK sistema}
\label{tab:stark-prednosti-nedostaci}
\end{table}

\section{Zaključak}

zk-STARK sistemi predstavljaju važan korak u razvoju praktičnih dokaza nultog
znanja. Oni omogućavaju dokazivanje ispravnosti velikih izračunavanja nad
poverljivim podacima bez otkrivanja samih podataka i bez oslanjanja na fazu
poverljivog podešavanja.

Osnovna ideja jeste prevođenje programskog izvršavanja u matematičku
reprezentaciju. Izvršavanje se predstavlja tragom, a njegova korektnost AIR
ograničenjima. Kolone traga interpoliraju se polinomima i evaluiraju na
proširenom domenu. Merklova stabla omogućavaju dokazivaču da se obaveže na
veliki broj vrednosti, dok FRI i DEEP-FRI omogućavaju efikasnu proveru niskog
stepena.

Važno je razlikovati osnovnu STARK proveru računarskog integriteta od
zk-STARK konstrukcije. Svojstvo nultog znanja zahteva dodatno maskiranje
polinoma i drugih podataka koje verifikator otvara tokom protokola
\cite{stark2018,ethstark2023}.

U odnosu na zk-SNARK sisteme, zk-STARK ima veće dokaze i zahtevnijeg
dokazivača. Međutim, transparentno podešavanje, skalabilna verifikacija i
postkvantna orijentacija čine ga pogodnim za sisteme u kojima su dugoročna
sigurnost, decentralizacija i javno poverenje od ključnog značaja.
